{"conseillers": [{"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Kathleen", "nom": "Grosset", "qualite": "F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des agences de presse (FFAP)", "bureau": "Pr\u00e9sidente", "status": "Titulaire", "image_fichier": "grosset.jpg", "image_credit": "", "rank": "11", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "kgrosset@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Yann", "nom": "Gu\u00e9gan", "qualite": "Journaliste \u00e0 Contexte", "bureau": "Vice-pr\u00e9sident", "status": "Titulaire", "image_fichier": "guegan.jpg", "image_credit": "", "rank": "12", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "yguegan@cdjm.org", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Sandrine", "nom": "Serpentier Linar\u00e8s", "qualite": "Carma, M\u00e9diateur, Docteur en droit, Avocat ", "bureau": "Vice-pr\u00e9sidente", "status": "Titulaire", "image_fichier": "serpentier.jpg", "image_credit": "", "rank": "12", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "s.serpentierlinares@orange.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Pierre", "nom": "Ganz", "qualite": "Journaliste (ex France-Inter, RMC\u00a0et RFI)", "bureau": "Secr\u00e9taire", "status": "Titulaire", "image_fichier": "ganz.jpg", "image_credit": "", "rank": "21", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "ganz.pierre@orange.fr", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Boris", "nom": "Bizic", "qualite": "F\u00e9d\u00e9ration nationale de la presse d\u2019information sp\u00e9cialis\u00e9e (FNPS)", "bureau": "Secr\u00e9taire adjoint", "status": "Titulaire", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "22", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "bbizic@fnps.fr", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Fabien", "nom": "Pont", "qualite": "Cercle des lecteurs de Sud Ouest", "bureau": "Secr\u00e9taire adjoint", "status": "Titulaire", "image_fichier": "pont.jpg", "image_credit": "", "rank": "22", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "fabienpont21@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Christine", "nom": "Menzaghi", "qualite": "Sp\u00e9cialiste \u00e9ducation des m\u00e9dias", "bureau": "Tr\u00e9sori\u00e8re", "status": "Titulaire", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "31", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "christine.menzaghi@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "V\u00e9ronique", "nom": "Boulieu", "qualite": "Syndicat national des radios libres (SNRL)", "bureau": "Tr\u00e9sori\u00e8re adjointe", "status": "Titulaire", "image_fichier": "boulieu.jpg", "image_credit": "", "rank": "32", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "vboulieu@orange.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Dominique", "nom": "Pradali\u00e9", "qualite": "SNJ", "bureau": "Tr\u00e9sori\u00e8re adjointe", "status": "Titulaire", "image_fichier": "pradalie.jpg", "image_credit": "", "rank": "32", "half_college": "journalistes (syndicats, SNJ)", "union": "snj", "email": "dpradalie@outlook.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Morad", "nom": "A\u00eft-Habbouche", "qualite": "Satev (agences de presse)", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "morad@lpbv.tv", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Sylvain", "nom": "Athiel", "qualite": "Agence de presse audio A2PRL", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "athiel.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "sylvain.athiel@a2prl.fr", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Karine", "nom": "Baudoin", "qualite": "Vice-pr\u00e9sidente du Club de la presse Occitanie", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "baudouin.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "contact@karinebaudoin.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Philippe", "nom": "Beauvillard", "qualite": "Editeur Ancien pr\u00e9sident SPCS", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "beauvillard.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "pbeauvillard@sfr.fr", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Laurent", "nom": "B\u00e9rard-Qu\u00e9lin", "qualite": "Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale de Presse ", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "berard-quelin.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "lbq@sgpresse.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Manuela", "nom": "Bermudez", "qualite": "CFDT-Journalistes, RFI/FranceM\u00e9diasMonde", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "bermudez.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, CFDT)", "union": "cfdt", "email": "manuela.bermudez@cfdt-journalistes.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Mich\u00e8le", "nom": "Bernard-Royer", "qualite": "Journaliste & documentaliste. Tr\u00e9sori\u00e8re d\u2019Esprit civique (\u201cthink tank\u201d personnaliste)", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "bernardroyer.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "michele.royer@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Eric", "nom": "Beynel", "qualite": "Ancien porte-parole de l\u2019union syndicale Solidaires", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "beynel.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "eric.beynel@solidaires.org", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Laurent", "nom": "Bigot", "qualite": "Directeur de l\u2019\u00c9cole publique de Journalisme de Tours", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "bigot.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "laurent.bigot@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Macha", "nom": "Binot", "qualite": "Respect m\u00e9dia ", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "binot.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "macha.binot@respect-media.fr", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Thierry", "nom": "Borde", "qualite": "Radio Couleurs FM", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "thierry.borde2@orange.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Isabelle", "nom": "Bordes", "qualite": "CFDT Journalistes", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "bordes.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, CFDT)", "union": "cfdt", "email": "ibordes26@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Jean-Christophe", "nom": "Boulanger", "qualite": "Contexte", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "boulanger.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "jcb@contexte.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Christian", "nom": "Bruneau", "qualite": "H\u00f4tellerie Restauration", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "christian.bruneau2@wanadoo.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Alexandre", "nom": "Buisine", "qualite": "SNJ, journaliste Nouveau Lyon", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "buisine.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, SNJ)", "union": "snj", "email": "abuisine@snj.fr", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "C\u00e9line", "nom": "Cordier", "qualite": "Urbaniste", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "cordier.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "celinecordier@live.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Christian", "nom": "Dauriac", "qualite": "SNJ, ex-France t\u00e9l\u00e9visions", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "dauriac.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, SNJ)", "union": "snj", "email": "chdauriac@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Alb\u00e9ric", "nom": "de Gouville", "qualite": "Maison des journalistes", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "gouville.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "adegouville@france24.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "St\u00e9phane", "nom": "de Vendeuvre", "qualite": "Pr\u00e9sident Club de la presse de Bretagne", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "sdevendeuvre@yahoo.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Nicola", "nom": "Edge", "qualite": "SNJ, journaliste \u00e0 L\u2019Yonne r\u00e9publicaine", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "edge.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, SNJ)", "union": "snj", "email": "nicolajoyedge@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Yann", "nom": "Plougastel", "qualite": "CFDT Journalistes ", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "plougastel.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, CFDT)", "union": "cfdt", "email": "plougastel@lemonde.fr", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Christian", "nom": "Gautellier", "qualite": "Centre d\u2019entra\u00eenement aux m\u00e9thodes d\u2019\u00e9ducation active (Cemea)", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "christian.gautellier@cemea.asso.fr", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Mokhtar", "nom": "Hamoudi", "qualite": "Soci\u00e9t\u00e9 des lecteurs du Monde", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "mokhtar.hamoudi@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Guy", "nom": "Hebert", "qualite": "Principal de coll\u00e8ge retrait\u00e9", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "hebert.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "guyhebert@wanadoo.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Nicolas", "nom": "H\u00e9nin", "qualite": "Consultant et formateur, d\u00e9sinformation, pr\u00e9vention de la radicalisation", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "henin.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "nicolashenin@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Sophie", "nom": "Jehel", "qualite": "Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en sciences de l\u2019information et de la communication.", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "jehel.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "sophie@jehel.net", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Jean", "nom": "Kouchner", "qualite": "Union de la presse francophone", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "kouchner.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "j.kouchner@wanadoo.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Christel", "nom": "Leca", "qualite": "Journalistes \u00e9crivains pour la nature et l\u2019\u00e9cologie (JNE)", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "leca.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "lecachristel@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Bernard", "nom": "Maillard", "qualite": "CFDT Journalistes", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "maillard.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, CFDT)", "union": "cfdt", "email": "bd.maillard@laposte.net", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Tarek", "nom": "Mami", "qualite": "Radio France Maghreb 2", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "mami.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "tarekmami@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Nadine", "nom": "Maudinas", "qualite": "Psychologue du travail \r", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "maudinas.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "nadine.maudinas@sfr.fr", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Laurent", "nom": "Mauriac", "qualite": "Brief.me", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "lmauriac@brief.me", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "St\u00e9phanie", "nom": "Munier", "qualite": "SNJ, L\u2019Est \u00e9clair/Lib\u00e9ration Champagne", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, SNJ)", "union": "snj", "email": "smu.stephaniemunier@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Philippe", "nom": "Naszalyi", "qualite": "La Revue des sciences de gestion", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "naszalyi.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "philippe.naszalyi@larsg.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "\u00c9douard", "nom": "Perrin", "qualite": "Informer n\u2019est pas un d\u00e9lit (INPD)", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "perrin.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "edouard.perrin@pltv.fr", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Florent", "nom": "Pommier", "qualite": "SNJ, journaliste, photographe et formateur \u00c9ducation EMI", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "pommier.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (syndicats, SNJ)", "union": "snj", "email": "pommierflorent@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "\u00e9diteurs", "prenom": "Jean-Michel", "nom": "Psa\u00efla", "qualite": "Abaca Press", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "psaila.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "\u00e9diteurs", "union": "nc", "email": "jmichel@abacapress.fr", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Sonia", "nom": "Reyne", "qualite": "Pr\u00e9sidente Union des clubs de la presse de France et francophones (UCP2F)", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "reyne.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "soniareyne193@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Elodie ", "nom": "Touret", "qualite": "Association des journalistes de l\u2019information sociale (Ajis)", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "touret.elodie@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "public", "prenom": "Corinne", "nom": "Vanmerris", "qualite": "\u00c9cole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille", "bureau": "", "status": "Titulaire", "image_fichier": "vanmerris.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "public", "union": "nc", "email": "corinne.vanmerris@esj-lille.fr", "Ovh": "pierre.savary@esj-lille.fr"}, {"college": "journalistes", "prenom": "Maya-Anais", "nom": "Yatagh\u00e8ne", "qualite": "Journaliste et r\u00e9alisatrice", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "yataghene.jpg", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "may.yatagh@gmail.com", "Ovh": ""}, {"college": "journalistes", "prenom": "Anne-Corinne", "nom": "Zimmer", "qualite": "Association des journalistes de l\u2019environnement", "bureau": "", "status": "Suppl\u00e9ant", "image_fichier": "nobody.png", "image_credit": "", "rank": "99", "half_college": "journalistes (autres)", "union": "nc", "email": "annecorinnezimmer@gmail.com", "Ovh": ""}], "avis": [{"publie": "oui", "id": "20-007", "summary": "<p>Cette saisine porte sur la s\u00e9quence \u00ab\u00a0D\u00e9cryptage\u00a0\u00bb diffus\u00e9e par France 3 Pays de la Loire, le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, dans le Journal 19/20, et consacr\u00e9e aux activistes de la cause animale, qui inclut des images d\u2019une intrusion clandestine dans un \u00e9levage. Mme\u00a0Bouchet reproche, notamment, \u00e0 France 3 le choix d\u2019offrir une vitrine m\u00e9diatique aux animalistes et les conditions de r\u00e9alisation des reportages, dont l\u2019intrusion dans une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.</p>\n<p>Le CDJM a \u00e9cart\u00e9 les griefs sur les choix \u00e9ditoriaux de France 3 Pays de Loire, mais consid\u00e9r\u00e9 la saisine comme  recevable sur la question de l\u2019utilisation ou non de m\u00e9thodes d\u00e9loyales, et sur l\u2019identification des images diffus\u00e9es. France 3 Pays de Loire a r\u00e9pondu aux demandes du CDJM qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 <em>\u00ab\u00a0instamment demand\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de reportage France 3 de ne pas p\u00e9n\u00e9trer sur [la] propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb</em> et que <em>\u00ab\u00a0cette demande a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e\u00a0\u00bb</em>.</p> \n<p>Le CDJM a estim\u00e9 que filmer une op\u00e9ration \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0proche de l\u2019ill\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb men\u00e9e par des activistes ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, par principe, ill\u00e9gitime sur le plan journalistique, consid\u00e9rant que le sujet de la maltraitance animale \u00e9tait d\u2019int\u00e9r\u00eat public. Mais il regrette que la provenance des images tourn\u00e9es clandestinement dans un \u00e9levage n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e, ce dont convient la r\u00e9daction de France 3 Pays de la Loire.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "France 3 Pays-de-la-Loire", "first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Bouchet", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-02-08", "date_decision": "2020-05-18", "topic": "Reportages sur des activistes animalistes", "anonymous": "non", "all_names": "H\u00e9l\u00e8ne Bouchet|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-014", "summary": "<p>Cette saisine porte sur <a target=\"_blank\" href=\"https://www.bfmtv.com/mediaplayer/video/juan-branco-face-a-apolline-de-malherbe-en-direct-1702-1223203.html\">l\u2019entretien avec M<sup>e</sup> Juan Branco</a>, men\u00e9 par Mme\u00a0Apolline de Malherbe, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Bourdin direct\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e le 17\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020 sur BFMTV. Cette saisine a \u00e9t\u00e9 group\u00e9e avec 22 autres portant sur cette \u00e9mission. Les auteur\u00b7e\u00b7s des saisines estiment que cette interview est marqu\u00e9e par une absence d\u2019objectivit\u00e9 et d\u2019impartialit\u00e9, de l\u2019animosit\u00e9 et de l\u2019agressivit\u00e9, un non-respect de la v\u00e9racit\u00e9 des faits et du contradictoire.</p>\n<p>Le CDJM a \u00e9crit \u00e0 BFM-TV le 10\u00a0mars pour l\u2019inviter \u00e0 faire conna\u00eetre ses arguments en r\u00e9ponse \u00e0 ces griefs, mais n\u2019a re\u00e7u aucune r\u00e9ponse.</p>\n<p>Le CDJM estime que le ton employ\u00e9 par un journaliste et son attitude au cours d\u2019un entretien sont libres, et que les notions de manque d\u2019objectivit\u00e9, d\u2019animosit\u00e9 et d\u2019agressivit\u00e9 sont difficiles \u00e0 mat\u00e9rialiser. En l\u2019esp\u00e8ce, il ne peut affirmer que ces reproches soient factuellement justifi\u00e9s. En revanche, le CDJM note que la d\u00e9ontologie journalistique impose aussi aux journalistes qui portent une accusation grave \u00e0 l\u2019encontre d\u2019une personne de l\u2019\u00e9tayer par des faits et d\u2019assurer le respect du contradictoire en permettant \u00e0 cette personne d\u2019y r\u00e9pondre. La phrase <em>\u00ab\u00a0plus on vous entend et plus on se demande si Piotr Pavlenski n\u2019est pas que l\u2019ex\u00e9cutant et vous le manipulateur\u00a0\u00bb</em>, formul\u00e9e en fin d\u2019entretien par la journaliste, ne r\u00e9pond pas \u00e0 ces exigences.</p> \n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>\n", "medium": "BFM TV", "first_name": "Obeige", "last_name": "Mayembo", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2020-02-17", "date_decision": "2020-05-18", "topic": "Interview de Juan Branco", "anonymous": "non", "all_names": "Obeige Mayembo|Guirec Hillion|Paul Huguet|Raphael Hernandez|Beno\u00eet Rolland|Jean-Marc Weinmann|Annie Drimaracci|Christophe Chauprade|Julien Crouzet|Guy Lelong|Patrice Hamel|Alain Allosio|Cathy Boitier|Laurent Clementini|Patrick Valent|Florence Hermitte|Rowena Trimmel|Celia Reggiani|Geoffrey Martineau|Lucien Pujol|Pascal Contet|Isabelle Hertleer|Michel Ducrot", "multi": "22"}, {"publie": "oui", "id": "20-044", "summary": "<p>Cette saisine porte un article publi\u00e9 sur le site du magazine <em>Paris-Match</em> le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.parismatch.com/Culture/Medias/Affaire-Griveaux-les-diaboliques-en-une-de-Paris-Match-1674663\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Affaire Griveaux\u00a0: les diaboliques en une de <em>Paris-Match</em>\u00a0\u00bb</a>. Il reproduit la couverture de l\u2019hebdomadaire qui montre M.\u00a0Piotr Pavlenski au moment de son arrestation, le 15\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, allong\u00e9 sur le sol, la face contre terre, les mains menott\u00e9es dans le dos.</p>\n<p>Pour l\u2019auteur de la saisine, ce clich\u00e9 viole les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques de respect de la vie priv\u00e9e et de la dignit\u00e9 humaine, ainsi que la loi du 29\u00a0juillet\u00a01881, qui interdit la diffusion de l\u2019image d\u2019une personne mise en cause par la justice et portant des menottes ou des entraves.</p>\n<p>Examinant la recevabilit\u00e9 de cette saisine, le CDJM rappelle qu\u2019il n\u2019a pas \u00e0 se prononcer sur le respect de la loi et qu\u2019il ne peut proposer un avis que sur la question du respect de la d\u00e9ontologie journalistique.</p>\n<p>Contact\u00e9e par le CDJM,\u00a0la direction de la r\u00e9daction de <em>Paris-Match</em> n\u2019a pas envoy\u00e9 de r\u00e9ponses \u00e0 ces critiques. Dans l\u2019\u00e9dition du 20\u00a0f\u00e9vrier du quotidien Lib\u00e9ration figure cependant un article avec d\u00e9claration de M.\u00a0Herv\u00e9 Gattegno directeur g\u00e9n\u00e9ral des r\u00e9dactions de <em>Paris-Match</em> et du <em>JDD</em>\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Si la justice est saisie, on verra bien. Nous, on consid\u00e8re qu\u2019il y a un devoir d\u2019information sup\u00e9rieur \u00e0 tout cela.\u00a0\u00bb</em></p>\n<p>Sur la couverture en elle-m\u00eame, le CDJM estime que l\u2019arrestation de l\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la diffusion de vid\u00e9os intimes de M.\u00a0Benjamin Griveaux, compte tenu de l\u2019impact de cette affaire sur la vie politique fran\u00e7aise, est d\u2019int\u00e9r\u00eat public et que la publication de cette photo se justifie. Si atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de M.\u00a0Piotr Pavlenski il y  a, elle n\u2019est cependant pas constitu\u00e9e par la publication de cette photo mais par la pratique polici\u00e8re elle-m\u00eame. Le CDJM n\u2019a pas \u00e0 se prononcer sur cette derni\u00e8re, dont la pr\u00e9sentation au public fait partie du devoir d\u2019information par les m\u00e9dias.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Paris Match", "first_name": "Pierre", "last_name": "Schydlowski", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-02-20", "date_decision": "2020-05-18", "topic": "Photo de l\u2019arrestation de M.\u00a0Piotr Pavlenski", "anonymous": "non", "all_names": "Pierre Schydlowski|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-037", "summary": "<p>Cette saisine porte sur <a href=\"https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/info-medias/alessandra-sublet-si-stars-a-nu-sauve-ne-serait-ce-quune-vie-on-aura-gagne_3788091.html\" target=\"_blank\">l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Info M\u00e9dia\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e par Franceinfo le 31\u00a0janvier\u00a02020, au cours de laquelle l\u2019animatrice de t\u00e9l\u00e9vision Alessandra Sublet est interrog\u00e9e par la journaliste Celyne Ba\u00fft-Darcourt \u00e0 propos de son \u00e9mission \u00ab\u00a0Stars \u00e0 nu\u00a0\u00bb, divertissement diffus\u00e9 sur TF1, qui ambitionne de sensibiliser les t\u00e9l\u00e9spectateurs aux questions de d\u00e9pistage des cancer du testicule, de la prostate et du sein.</p>\n<p>L\u2019association Cancer Rose, par la voix de sa repr\u00e9sentante C\u00e9cile Bour, estime que cette interview <em>\u00ab\u00a0fait la promotion de d\u00e9pistages en dehors des recommandations officielles de sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb,</em> qu\u2019elle propage des <em>\u00ab\u00a0informations m\u00e9dicales erron\u00e9es, sans cadre m\u00e9dical\u00a0\u00bb</em> en <em>\u00ab\u00a0l\u2019absence de contradicteur ou de professionnels de sant\u00e9 pour recadrer les propos \u00e9mis\u00a0\u00bb.</em></p>\n<p>Dans son avis, le CDJM rappelle que cet entretien s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 dans le cadre d\u2019une \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 m\u00e9diatique et non dans une rubrique m\u00e9dicale. Il note que la journaliste met l\u2019accent sur le dispositif t\u00e9l\u00e9visuel propos\u00e9 (la mise \u00e0 nu de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s), et non sur des questions de sant\u00e9 publique.</p> \n<p>Il estime enfin que la forme journalistique adopt\u00e9e, l\u2019interview, demande aux journalistes de la pertinence par rapport au sujet abord\u00e9, mais n\u2019exige pas la pr\u00e9sence d\u2019un contradicteur d\u00e8s lors que les propos tenus sont clairement pr\u00e9sent\u00e9s comme le point de vue de la personne interview\u00e9e.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Franceinfo", "first_name": "C\u00e9cile", "last_name": "Bour", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-02-19", "date_decision": "2020-07-07", "topic": "Interview d\u2019Alessandra Sublet", "anonymous": "non", "all_names": "C\u00e9cile Bour|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-061", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par l\u2019hebdomadaire <em>La R\u00e9publique de Seine-et-Marne</em> sur son site Internet le 9\u00a0avril\u00a02020 et titr\u00e9 <a href=\"https://actu.fr/ile-de-france/bernay-vilbert_77031/seine-marne-quatre-chevaux-saisis-bernay-vilbert_32910024.html\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Quatre chevaux saisis \u00e0 Bernay-Vilbert\u00a0\u00bb.</a></p> \n<p>L\u2019association \u00ab\u00a0Equilliance, des chevaux et des hommes\u00a0\u00bb, par la voix de sa pr\u00e9sidente Isabelle Flogny, estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un <em>\u00ab\u00a0article \u00e0 charge\u00a0\u00bb</em> et dresse une s\u00e9rie de reproches \u00e0 la journaliste (notamment le non-respect de l\u2019exactitude et de la v\u00e9racit\u00e9 des faits et le non-respect du contradictoire).</p>\n<p>Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0la journaliste auteure de l\u2019article explique avoir <em>\u00ab\u00a0pris pris soin de contacter tout le monde\u00a0\u00bb</em> et <em>\u00ab\u00a0respect\u00e9 le contradictoire, ayant pass\u00e9 plus de deux heures au t\u00e9l\u00e9phone avec la propri\u00e9taire des chevaux\u00a0\u00bb.</em> Elle pr\u00e9cise avoir aussi bas\u00e9 son travail sur des documents, parmi lesquels un certificat v\u00e9t\u00e9rinaire.</p>\n<p>Dans son avis, le CDJM rel\u00e8ve que le contradictoire est respect\u00e9 par la journaliste, ce qui n\u2019est pas r\u00e9ellement contest\u00e9 par la requ\u00e9rante. Il souligne le ton mesur\u00e9 de l\u2019article, qui recourt au conditionnel pour des faits qui n\u2019ont pu \u00eatre \u00e9tablis avec certitude, et ne donne le nom complet des protagonistes. Il ajoute qu\u2019aucun conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat, non-respect du secret des sources ou alt\u00e9ration de document n\u2019ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "R\u00e9publique de Seine-et-Marne", "first_name": "Isabelle", "last_name": "Flogny", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-04-10", "date_decision": "2020-07-07", "topic": "Chevaux saisis par la pr\u00e9fecture", "anonymous": "non", "all_names": "Isabelle Flogny|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-064", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un partenariat entre le journal <em>Sud Ouest</em> et la mairie de Bordeaux qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 la diffusion gratuite d\u2019un \u00ab\u00a0tir\u00e9 \u00e0 part\u00a0\u00bb. Titr\u00e9 \u00ab\u00a0Bordeaux avec vous, la ville \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9confinement\u00a0\u00bb, il est dat\u00e9 du lundi 4\u00a0mai\u00a02020 et \u00e9galement <a href=\"https://liseuse.sudouest.fr/SO_SUPPL_COEURCOMMUNES_BORDEAUX/#p=1\" target=\"_blank\">disponible en ligne</a>. Sur huit pages, cette publication d\u00e9taille la r\u00e9ponse de la mairie et de la population face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. M.\u00a0Ducrot d\u00e9nonce <em>\u00ab\u00a0une confusion des genres regrettable de la part du quotidien, qui confond le journalisme avec la propagande \u00e9lectorale du maire sortant de Bordeaux </em>[\u2026],<em> d\u2019autant plus scandaleuse entre les deux tours d\u2019une \u00e9lection\u00a0\u00bb.</em></p>\n\n<p>Le CDJM constate que cette publication reprend tous les codes graphiques du quotidien (logo, maquette, typographie, etc.) et qu\u2019elle se pr\u00e9sente comme un suppl\u00e9ment r\u00e9dactionnel \u00e0 part enti\u00e8re, si ce n\u2019est une mention tr\u00e8s discr\u00e8te (\u00ab\u00a0en partenariat avec la ville de Bordeaux\u00a0\u00bb) en bas de la une. Elle est donc de nature \u00e0 cr\u00e9er une confusion dans l\u2019esprit du public. Le CDJM ajoute que selon les t\u00e9moignages qu\u2019il a recueillis, tous les journalistes impliqu\u00e9s dans ce travail n\u2019\u00e9taient pas inform\u00e9s de son caract\u00e8re commercial.</p>\n\n<p>Le CDJM estime que sa publication constitue un manquement aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques portant sur la n\u00e9cessaire d\u00e9marcation entre le travail journalistique et le travail de communication.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Sud Ouest", "first_name": "Michel", "last_name": "Ducrot", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-05-10", "date_decision": "2020-07-29", "topic": "Partenariat communication avec la mairie de Bordeaux", "anonymous": "non", "all_names": "Michel Ducrot|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-059", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un reportage de France 24 diffus\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne le 13\u00a0janvier\u00a02020 dans la s\u00e9quence \u00ab\u00a0Focus\u00a0\u00bb et disponible sur le site de la cha\u00eene sous le titre <a href=\"https://www.france24.com/fr/afrique/20200113-l-arm\u00e9e-fran\u00e7aise-ultime-rempart-contre-la-menace-jihadiste-au-sahel\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, ultime rempart contre la menace jihadiste au Sahel\u00a0?\u00a0\u00bb</a> Interview\u00e9 dans le reportage, M.\u00a0Sadou Yehia, \u00e9leveur du village de L\u00e9l\u00e9hoy au nord du Mali, y d\u00e9nonce la mani\u00e8re dont les groupes jihadistes s\u2019emparent du b\u00e9tail des habitants, et raconte les menaces dont ces derniers sont la cible.</p>\n\n<p>Mme\u00a0Arouet rappelle que le 8  f\u00e9vrier\u00a02020, M.\u00a0Yehia a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par des terroristes op\u00e9rant dans son village. Elle note que dans le reportage, <em>\u00ab\u00a0non seulement son visage n\u2019est pas flout\u00e9, mais en plus une mention sur l\u2019\u00e9cran indique son pr\u00e9nom et son nom, alors que que quelques minutes plus t\u00f4t, on voit des militaires faire sortir de leur tente des femmes et des enfants, et leurs visages sont flout\u00e9s\u00a0\u00bb</em>. Elle se dit <em>\u00ab\u00a0choqu\u00e9e d\u2019apprendre la mort d\u2019un homme apr\u00e8s qu\u2019une \u00e9quipe de journalistes n\u2019a pas respect\u00e9 les r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de l\u2019exercice de cette profession, qui d\u00e9butent par la protection des sources\u00a0\u00bb</em>.</p>\n\n<p>Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 12\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, la direction de France 24 d\u00e9fend le choix de ne pas avoir anonymis\u00e9 le t\u00e9moignage de M.\u00a0Yehia\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Faut-il flouter les civils\u00a0? </em>[\u2026]<em> Non, quand, dans une assembl\u00e9e publique, un notable exprime librement son ressentiment devant notre cam\u00e9ra. Dans une zone o\u00f9 les terroristes savent tout et sur tous, sans d\u00e9lai,</em> [\u2026]<em> rien ne permet d\u2019affirmer que le floutage de Sadou Yehia lui aurait garanti une quelconque s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb</em></p>\n\n<p>Le CDJM rappelle que le principe de protection des sources est une r\u00e8gle cardinale de la d\u00e9ontologie du journalisme et qu\u2019il s\u2019impose d\u2019autant plus dans un contexte o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 physique des interlocuteurs des journalistes est en cause ou susceptible de l\u2019\u00eatre. Il estime que la distinction entre personnes film\u00e9es \u00e0 leur insu et personnes conscientes d\u2019\u00eatre film\u00e9es ne peut \u00eatre retenue dans le contexte de ce reportage. </p>\n\n<p>Le CDJM note que si rien ne permet d\u2019affirmer qu\u2019une anonymisation aurait emp\u00each\u00e9 son identification par ses assassins, elle aurait \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9caution de principe, pour ne pas ajouter du risque au risque.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "France 24", "first_name": "Sophie", "last_name": "Arouet", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-03-21", "date_decision": "2020-07-29", "topic": "Non-anonymisation de M.\u00a0Sadou Yehia ", "anonymous": "non", "all_names": "Sophie Arouet|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-010", "summary": "<p>Cette saisine porte sur l\u2019\u00e9mission de 55 minutes diffus\u00e9e sur France Inter le 6\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020 et intitul\u00e9e <a href=\"https://www.franceinter.fr/emissions/le-nouveau-rendez-vous/le-nouveau-rendez-vous-06-fevrier-2020\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Le Nouveau Rendez-vous\u00a0: Les Juifs de France\u00a0\u00bb</a>. Selon M.\u00a0Weinmann, l\u2019un des invit\u00e9s a <em>\u00ab\u00a0d\u00e9peint La France insoumise et Jean-Luc M\u00e9lenchon comme antis\u00e9mites\u00a0\u00bb</em>, ce qui rel\u00e8ve selon lui <em>\u00ab\u00a0de l\u2019insulte pure et simple et de la diffamation d\u2019une force d\u2019opposition majeure au gouvernement\u00a0\u00bb</em>. Il regrette qu\u2019<em>\u00ab\u00a0aucune r\u00e9action n\u2019a eu lieu, ni de la part des autres intervenants, ni de la part du \u201cjournaliste\u201d, le producteur et animateur M.\u00a0Laurent Goumarre\u00a0\u00bb</em>.</p>\n\n<p>Le CDJM rappelle qu\u2019il ne lui ne revient pas de juger du fond des propos d\u2019invit\u00e9s qui peuvent exercer leur libert\u00e9 d\u2019expression et qui ne sont pas soumis aux obligations d\u00e9ontologiques des journalistes. Sur le grief de non-rectification d\u2019une erreur, il rel\u00e8ve qu\u2019au cours des \u00e9changes, l\u2019animateur a bien relanc\u00e9 l\u2019un des invit\u00e9s \u00e0 propos des accusations port\u00e9es contre ce parti \u2013 <em>\u00ab\u00a0Je ne peux pas penser qu\u2019on puisse dire v\u00e9ritablement que toute La France insoumise soit rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme\u00a0?\u00a0\u00bb</em> \u2013, manifestant une distance claire avec les opinions exprim\u00e9es.</p>\n\n<p>Le CDJM estime que le respect du contradictoire est assur\u00e9 par des points de vue diff\u00e9rents sur le th\u00e8me central de l\u2019\u00e9mission, et ajoute que l\u2019aspect de l\u2019antis\u00e9mitisme dit \u00ab\u00a0rouge\u00a0\u00bb n\u2019est abord\u00e9 que bri\u00e8vement, le reste de l\u2019\u00e9mission portant sur d\u2019autres th\u00e9matiques.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "France Inter", "first_name": "Gautier", "last_name": "Weinmann", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-02-09", "date_decision": "2020-07-29", "topic": "Propos sur La France insoumise", "anonymous": "non", "all_names": "Gautier Weinmann|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-038", "summary": "<p>Ces saisines portent sur le portrait de M\u1d49\u00a0Yassine Bouzrou, diffus\u00e9 le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020 <a href=\"https://www.lci.fr/replay/video-le-club-le-chatelier-du-mercredi-19-fevrier-2020-2145897.html\" target=\"_blank\">dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le Club Le Chatelier\u00a0\u00bb</a>. Les auteurs rel\u00e8vent notamment\nune pr\u00e9sentation discriminante de cet avocat, un ton m\u00e9prisant pour d\u00e9crire son parcours, une infographie soulignant ce commentaire m\u00e9prisant (il est affubl\u00e9 d\u2019un bonnet d\u2019\u00e2ne), des rires moqueurs de la part des personnes pr\u00e9sentes sur le plateau.</p>\n\n<p>Examinant l\u2019ensemble de la s\u00e9quence, le CDJM estime qu\u2019elle porte atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de M\u1d49\u00a0Bouzrou. Il note que la mention de ses origines sociales et de son parcours scolaire pr\u00e9sent\u00e9 comme chaotique peuvent laisser accroire que sa r\u00e9ussite professionnelle tient du miracle, ce qui a pu contribuer \u00e0 nourrir des pr\u00e9jug\u00e9s sur l\u2019origine sociale et ethnique de M\u1d49\u00a0Bouzrou.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "LCI", "first_name": "Virginie", "last_name": "Brault", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-02-19", "date_decision": "2020-07-29", "topic": "Portrait de M\u1d49\u00a0Yassine Bouzrou", "anonymous": "non", "all_names": "Virginie Brault|Nihal Bertrand|Julie  Lallement|Serge  Alexandre|Jihane  Teretal|Cendy Seddiki|Teretal Siham|Gabriel Blaise|Val\u00e9rie Meersseman|Nicolas Gillet", "multi": "9"}, {"publie": "oui", "id": "20-073", "summary": "<p>Cette saisine porte sur l\u2019intervention d\u2019une journaliste <a href=\"https://www.bfmtv.com/replay-emissions/le-live-bfm/faut-il-retablir-l-impot-sur-la-fortune-13-05_VN-202005130091.html\" target=\"_blank\">lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le Live\u00a0\u00bb de BFM-TV</a> diffus\u00e9e le 13\u00a0mai\u00a02020. \u00c0 propos de la relance de l\u2019\u00e9conomie apr\u00e8s la crise sanitaire, elle affirme que <em>\u00ab\u00a0le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) a propos\u00e9 hier de pr\u00e9lever 10\u00a0% de l\u2019\u00e9pargne du monde entier\u00a0\u00bb</em>.</p>\n\n<p>Son auteur estime que cette assertion <em>\u00ab\u00a0n\u2019est ni fond\u00e9e ni v\u00e9rifi\u00e9e, mais semble reprendre une rumeur sur cette taxation, et se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une proposition du FMI\u00a0datant de\u2026\u00a02013\u00a0\u00bb.</em> Le CDJM constate que cette erreur de date change le sens et la compr\u00e9hension de l\u2019information. Il rel\u00e8ve que malgr\u00e9 la large diffusion de cette possibilit\u00e9 de taxation sur le r\u00e9seaux sociaux et son d\u00e9menti par le minist\u00e8re des Finances d\u00e8s le lendemain, l\u2019information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e sur le site de BFM-TV, bien qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9e par la journaliste \u00e0 l\u2019antenne.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "BFM TV", "first_name": "Evariste", "last_name": "Mollard", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2020-05-27", "date_decision": "2020-10-13", "topic": "Taxation de l\u2019\u00e9pargne", "anonymous": "non", "all_names": "Evariste Mollard|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-093", "summary": "<p>Cette saisine porte sur une vid\u00e9o publi\u00e9e par le <em>HuffPost</em> au sein d\u2019un article sur son site dat\u00e9 du 3\u00a0juillet\u00a02020 et titr\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://www.huffingtonpost.fr/entry/etats-unis-makaylia-green-takelia-hill_fr_5\u1d49fef17\u1d49c5b6acab284\u1d49581b\">\u00ab\u00a0Aux \u00c9tats-Unis, arr\u00eat\u00e9s pour avoir menac\u00e9 avec une arme deux femmes noires qui les filmaient\u00a0\u00bb</a> et \u00e9galement diffus\u00e9e isol\u00e9ment sur YouTube. Elle revient sur une altercation sur le parking d\u2019un restaurant fast food Chipotle \u00e0 Oakland County dans le Michigan, aux \u00c9tats-Unis.</p> \n\n<p>Son auteur estime qu\u2019elle <em>\u00ab\u00a0oriente et induit une forme de d\u00e9sinformation grave\u00a0\u00bb</em>, la comparant \u00e0 une autre s\u00e9quence pour affirmer que le travail du <em>HuffPost</em> <em>\u00ab\u00a0omet, de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, plusieurs passages qui permettraient \u00e0 l\u2019audience d\u2019avoir une lecture diff\u00e9rente de la sc\u00e8ne\u00a0\u00bb.</em></p>\n\n<p>Le CDJM constate que les commentaires inscrust\u00e9s par le <em>HuffPost</em> sur la vid\u00e9o reprennent le d\u00e9roulement complet de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Ils n\u2019omettent pas non plus sa dimension raciale, m\u00eame s\u2019ils n\u2019en font pas l\u2019information essentielle, pr\u00e9f\u00e9rant insister sur le fait qu\u2019une arme \u00e0 feu a pu \u00eatre brandie au cours de l\u2019altercation.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le HuffPost", "first_name": "Amaury", "last_name": "Fritsch", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-07-17", "date_decision": "2020-09-30", "topic": "Vid\u00e9o d\u2019une altercation aux \u00c9tats-Unis", "anonymous": "non", "all_names": "Amaury Fritsch|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-091", "summary": "<p>Ces deux saisines portent sur une d\u00e9p\u00eache de l\u2019Agence France-Presse (AFP) relatant une procession religieuse le dimanche de P\u00e2ques, le 12\u00a0avril\u00a02020, au Portugal. Elle notamment \u00e9t\u00e9 reprise par <em>La Croix</em> et <em>Le Point</em> sur leur site respectif.</p>\n\n<p>Leurs auteurs reprochent \u00e0 l\u2019AFP d\u2019avoir publi\u00e9 un texte <em>\u00ab\u00a0r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 l\u2019avance, </em>[\u2026]<em> allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9crire par anticipation des situations sur le terrain sans se rendre sur le lieu du reportage\u00a0\u00bb.</em></p>\n\n<p>Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0l\u2019AFP reconna\u00eet une erreur dans la version fran\u00e7aise de la d\u00e9p\u00eache concern\u00e9e, portant sur l\u2019objet plac\u00e9 en t\u00eate de la manifestation religieuse (un crucifix et non une statue de la Vierge).</p>\n\n<p>L\u2019agence pr\u00e9cise que <em>\u00ab\u00a0le journaliste anglophone a eu acc\u00e8s \u00e0 la vid\u00e9o qui a \u00e9t\u00e9 prise ce jour-l\u00e0, alors que le journaliste francophone, en raison des probl\u00e8mes caus\u00e9s par la Covid, n\u2019a pas eu cette opportunit\u00e9.\u00a0\u00bb</em> Elle ajoute que <em>\u00ab\u00a0cette erreur \u00e9tant mineure et ne concernant que la d\u00e9p\u00eache en fran\u00e7ais, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e que tardivement, puis corrig\u00e9e\u00a0\u00bb</em></p>\n\n<p>Le CDJM note que la pr\u00e9paration en amont des d\u00e9p\u00eaches est une pratique journalistique classique, qui peut s\u2019expliquer par les conditions mat\u00e9rielles de production. Elle permet d\u2019avoir une meilleure compr\u00e9hension de ce qui sera vu et rapport\u00e9, puis de gagner en rapidit\u00e9 de diffusion. Elle ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une faute d\u00e9ontologique, d\u00e8s lors que le journaliste v\u00e9rifie que ce qu\u2019il d\u00e9crit s\u2019est effectivement d\u00e9roul\u00e9 tel qu\u2019il l\u2019avait pr\u00e9vu.</p>\n\n<p>Il souligne que la crise sanitaire a limit\u00e9 les capacit\u00e9s de d\u00e9placement et de reportages sur le terrain. Il rel\u00e8ve que l\u2019AFP, d\u00e8s qu\u2019elle a eu connaissance de l\u2019erreur, l\u2019a reconnue et corrig\u00e9e.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "AFP", "first_name": "Redha", "last_name": "Oukil", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-07-10", "date_decision": "2020-10-20", "topic": "Procession religieuse au Portugal", "anonymous": "non", "all_names": "Redha Oukil|Francisco Leong", "multi": "1"}, {"publie": "oui", "id": "20-066", "summary": "<p>Cette saisine porte sur <a href=\"https://twitter.com/BFMTV/status/1261693676906065920\" target=\"_blank\">une vid\u00e9o publi\u00e9e par BFM-TV sur Twitter</a> le 16\u00a0mai\u00a02020 et tourn\u00e9e pendant une visite d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019hop\u00eetal de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris. Son auteur explique que ce d\u00e9placement s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 <em>\u00ab\u00a0sans journaliste de presse audiovisuelle\u00a0\u00bb</em> et que la s\u00e9quence <em>\u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par le service com\u2019 de l\u2019Elys\u00e9e\u00a0\u00bb,</em> alors que la cha\u00eene la pr\u00e9sente comme <em>\u00ab\u00a0un document BFM-TV\u00a0\u00bb,</em>. Il cite \u00e0 ce sujet un tweet d\u2019un journaliste du <em>Monde</em>.</p>\n\n<p>Le CDJM constate que si les journalistes ont bien \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s de cette rencontre avec les personnels soignants, d\u2019autres personnes sur place disposaient d\u2019un t\u00e9l\u00e9phone permettant d\u2019enregistrer cette vid\u00e9o. Les \u00e9l\u00e9ments apport\u00e9s ne permettent pas d\u2019affirmer avec certitude que c\u2019est un communicant de l\u2019\u00c9lys\u00e9e qui l\u2019a capt\u00e9e.</p>\n\n<p>En l\u2019accompagnant de la mention \u00ab\u00a0document BFM\u00a0\u00bb, BFM-TV sous-entend qu\u2019elle en conna\u00eet l\u2019auteur et en prot\u00e8ge l\u2019anonymat, l\u2019assume donc comme une production de sa r\u00e9daction, ce qui rel\u00e8ve d\u2019un choix \u00e9ditorial.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "BFM TV", "first_name": "Brice", "last_name": "Ivanovic", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-05-20", "date_decision": "2020-10-18", "topic": "Visite de Macron \u00e0 la Salp\u00eatri\u00e8re", "anonymous": "non", "all_names": "Brice Ivanovic|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-065", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le site de CNews le 10\u00a0mai\u00a02020 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.cnews.fr/france/2020-05-10/jai-du-mal-decoder-les-filles-le-mozart-breton-soupconne-de-viols-sur-des\" target=\"_blank\">\u00a0\u00bb\u201cJ\u2019ai du mal \u00e0 d\u00e9coder les filles\u2026\u201d Le \u201cMozart breton\u201d soup\u00e7onn\u00e9 de viols sur des musiciennes\u00a0\u00bb.</a></p>\n\n<p>Son auteur estime qu\u2019alors que la personne impliqu\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e, <em>\u00ab\u00a0des informations relevant du secret de l\u2019instruction sont divulgu\u00e9es dans la presse sans aucune possibilit\u00e9 de contradiction\u00a0\u00bb.</em> Il ajoute que <em>\u00ab\u00a0le secret m\u00e9dical est viol\u00e9 puisqu\u2019on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son analyse psychanalytique.\u00a0\u00bb.</em>\n\n<p>Le CDJM note que l\u2019identit\u00e9 du musicien concern\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e, sa notori\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9motion suscit\u00e9e dans la r\u00e9gion justifiant m\u00eame en janvier\u00a02020 un communiqu\u00e9 du procureur de la R\u00e9publique de Rennes sur cette affaire. Il consid\u00e8re que son identification ne constitue pas un manquement d\u00e9ontologique.</p>\n\n<p>Il note que les formulations utilis\u00e9es dans l\u2019article respectent formellement la pr\u00e9somption d\u2019innocence, et rel\u00e8ve que les \u00e9l\u00e9ments de vie priv\u00e9e mis en avant, notamment son \u00e9tat psychologique, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par l\u2019int\u00e9ress\u00e9 lui-m\u00eame et par son d\u00e9fenseur.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "CNews", "first_name": "Jean-Luc ", "last_name": "Favre", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-05-11", "date_decision": "2020-10-18", "topic": "Musicien breton accus\u00e9 de viols", "anonymous": "non", "all_names": "Jean-Luc  Favre|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-070", "summary": "<p>Cette saisine porte sur une s\u00e9quence diffus\u00e9e par la cha\u00eene BFM TV le 2\u00a0mai\u00a02020 dans son journal du matin, \u00e9galement disponible sur son site sous le titre <a href=\"https://www.bfmtv.com/societe/le-coup-de-fil-d-emmanuel-macron-a-un-boulanger-lyonnais-pour-parler-du-confinement_VN-202005020011.html\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Le coup de fil d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 un boulanger lyonnais pour parler du confinement\u00a0\u00bb</a></p>\n\n<p>Son auteur regrette que le commer\u00e7ant contact\u00e9 soit pr\u00e9sent\u00e9 <em>\u00ab\u00a0comme un boulanger lambda. Sauf que ce monsieur est ami de M.\u00a0Collomb, maire de Lyon, et a figur\u00e9 sur une liste \u00e9lectorale de ce dernier [\u2026], ce qui n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 par le m\u00e9dia\u00a0\u00bb.</em>\n\n<p>Le CDJM constate que Philippe-Marc Jocteur, l\u2019interlocuteur du Pr\u00e9sident, s\u2019est en effet pr\u00e9sent\u00e9 par deux fois aux municipales sur les listes de G\u00e9rard Collomb, ancien ministre et proche d\u2019Emmanuel Macron\u00a0; un parcours mentionn\u00e9 dans plusieurs articles accessibles en ligne et qui aurait d\u00fb \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 lors de la diffusion et la premi\u00e8re mise en ligne.</p>\n\n<p>Il rel\u00e8ve que cette pr\u00e9cision figure bien <a href=\"https://www.bfmtv.com/societe/lyon-un-boulanger-recoit-un-appel-d-emmanuel-macron-pour-echanger-sur-le-confinement_AV-202005020073.html\" target=_\"blank\">dans un second article,</a> publi\u00e9 quelques heures plus tard sur le site de la cha\u00eene.</p> \n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "BFM TV", "first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Magister", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2020-05-22", "date_decision": "2020-11-16", "topic": "Interview d\u2019un boulanger lyonnais ", "anonymous": "non", "all_names": "Jean-Fran\u00e7ois Magister|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-103", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le <em>HuffPost</em> le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02020 et initialement titr\u00e9 <a href=\"https://www.huffingtonpost.fr/entry/kim-jong-un-ordonne-aux-nord-coreens-dabandonner-leurs-chiens-pour-quils-soient-manges_fr_5f3b71d8c5b61100c3abc215\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Kim Jong-Un ordonne aux Nord-Cor\u00e9ens d\u2019abandonner leurs chiens pour qu\u2019ils soient mang\u00e9s\u00a0\u00bb.</a> Son auteur reproche \u00e0 ce m\u00e9dia d\u2019utiliser <em>\u00ab\u00a0comme unique source le journal sud-cor\u00e9en</em> Chosun Ilbo, <em>sans pr\u00e9ciser que la ligne \u00e9ditoriale du journal est ultra r\u00e9actionnaire et ouvertement contre le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en\u00a0\u00bb.</em> \n\n<p>Le CDJM a constat\u00e9 que plusieurs enqu\u00eates, facilement accessibles en ligne, ont montr\u00e9 que le <em>Chosun Ilbo</em> diffuse r\u00e9guli\u00e8rement de fausses nouvelles \u00e0 propos de la Cor\u00e9e du Nord, comme l\u2019ex\u00e9cution d\u2019une ex-petite amie du dictateur ou celle du diplomate interm\u00e9diaire dans les n\u00e9gociations avec les \u00c9tats-Unis.</p>\n\n<p>Le CDJM estime que si le travail des journalistes est rendu compliqu\u00e9 par l\u2019isolement de la Cor\u00e9e du Nord, cette difficult\u00e9 ne peut exon\u00e9rer ni du n\u00e9cessaire travail de v\u00e9rification et de contextualisation, ni du recul et des pr\u00e9cautions d\u2019\u00e9criture et de pr\u00e9sentation indispensables dans la reprise d\u2019informations publi\u00e9es par d\u2019autres m\u00e9dias.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le HuffPost", "first_name": "Lucas", "last_name": "Beulin", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-08-18", "date_decision": "2020-11-16", "topic": "Interdiction des animaux de compagnie en Cor\u00e9e du Nord", "anonymous": "non", "all_names": "Lucas Beulin|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-107", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le magazine <em>Valeurs Actuelles</em> le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02020 et titr\u00e9 \u00ab\u00a0Les couloirs du temps \u2013 7\u1d49 \u00e9pisode \u2013 Obono l\u2019Africaine\u00a0\u00bb. L\u2019auteur de la saisine d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono, d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise.</p>\n\n<p>Le CDJM note que si ce r\u00e9cit est pr\u00e9sent\u00e9 comme une \u0153uvre de fiction, il se revendique aussi comme un acte journalistique\u00a0: son introduction fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 et en attribue la r\u00e9daction \u00e0 ses journalistes, <em>\u00ab\u00a0fins connaisseurs des arcanes des univers qu\u2019ils d\u00e9crivent\u00a0\u00bb,</em> qui utilisent ce format <em>\u00ab\u00a0pour mieux questionner notre temps et d\u00e9voiler l\u2019absurdit\u00e9 de notre \u00e9poque\u00a0\u00bb.</em></p>\n\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que placer Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono dans une situation d\u2019esclave, et la repr\u00e9senter, dans les illustrations accompagnant le texte, nue, affubl\u00e9e d\u2019un collier de fer au cou et de cha\u00eenes, constitue \u2013 entre autres d\u00e9tails m\u00e9prisants du r\u00e9cit \u2013 un traitement d\u00e9gradant et attentatoire \u00e0 sa dignit\u00e9.</p>\n\n<p>Le CDJM rel\u00e8ve que l\u2019hebdomadaire a, dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses \u00e0 l\u2019int\u00e9ress\u00e9e</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Valeurs actuelles", "first_name": "", "last_name": "", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-08-29", "date_decision": "2020-11-16", "topic": "Fiction sur Dani\u00e8le Obono", "anonymous": "oui", "all_names": "", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-100", "summary": "<p>Regroup\u00e9es par le CDJM,\u00a0ces trois saisines portent sur une s\u00e9quence diffus\u00e9e par BFM TV le 14\u00a0ao\u00fbt\u00a02020 dans sa matinale, et \u00e9galement publi\u00e9e en ligne au sein d\u2019un article titr\u00e9 <a href=\"https://rmc.bfmtv.com/emission/seine-saint-denis-une-infirmiere-violemment-frappee-apres-avoir-demande-a-deux-jeunes-de-porter-un-masque-1962622.html\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Seine-Saint-Denis\u00a0: une infirmi\u00e8re violemment frapp\u00e9e apr\u00e8s avoir demand\u00e9 \u00e0 deux jeunes de porter un masque\u00a0\u00bb</a></p>\n\n<p>Leurs auteurs reprochent \u00e0 la cha\u00eene d\u2019avoir diffus\u00e9 une version tronqu\u00e9e des propos du policier qui retrace les faits, en coupant le passage du t\u00e9moignage o\u00f9 il d\u00e9crit les agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s comme \u00e9tant <em>\u00ab\u00a0de type africain\u00a0\u00bb</em>.</p>\n\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que si la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la couleur de peau peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d\u2019information n\u00e9cessaire, au m\u00eame titre que l\u2019\u00e2ge ou la profession, ce n\u2019est pas le cas de ce fait divers, o\u00f9 elle n\u2019apporte rien d\u2019utile \u00e0 l\u2019expos\u00e9 ou \u00e0 la compr\u00e9hension des faits. La coupe r\u00e9alis\u00e9e est une d\u00e9cision responsable qui contribue \u00e0 ne pas stigmatiser un groupe ou une communaut\u00e9, \u00e0 ne pas nourrir la haine ou les pr\u00e9jug\u00e9s.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "BFM TV", "first_name": "Bastien", "last_name": "P\u00e9rard", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-08-16", "date_decision": "2020-12-16", "topic": "R\u00e9cit d\u2019une agression en Seine-Saint-Denis", "anonymous": "", "all_names": "Bastien P\u00e9rard|Romain Pommerolle|Nicolas Brun", "multi": "2"}, {"publie": "oui", "id": "20-098", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par <em>L\u2019Est R\u00e9publicain</em> le 25\u00a0juillet\u00a02020 et \u00e9galement disponible sur le site du quotidien sous le titre <a href=\"https://www.estrepublicain.fr/politique/2020/07/24/debat-autour-de-la-ferme-du-fort-lachaux\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Grand-Charmont, conseil municipal\u00a0: d\u00e9bat autour de la ferme du fort Lachaux\u00a0\u00bb</a>.\n\n<p>Son auteur, conseiller municipal d\u2019opposition de la commune, reproche \u00e0 ce journal d\u2019avoir confi\u00e9 la r\u00e9daction de ce compte-rendu \u00e0 sa correspondante locale, qui est \u00e9galement <em>\u00ab\u00a0la secr\u00e9taire de la ferme p\u00e9dagogique </em>[\u2026]<em> subventionn\u00e9e par la commune\u00a0\u00bb</em>, source d\u2019un conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats. Il pointe \u00e9galement un manque d\u2019exactitude et de v\u00e9racit\u00e9 dans le r\u00e9cit de la r\u00e9union.</p>\n\n<p>Le CDJM estime que la correspondante de <em>L\u2019Est R\u00e9publicain</em> s\u2019est bien plac\u00e9e en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, et aurait d\u00fb se d\u00e9porter plut\u00f4t que de traiter une actualit\u00e9 impliquant son association. Il regrette un encadrement d\u00e9ficient de la part de la r\u00e9daction, mais consid\u00e8re cependant que l\u2019article en cause traduit une certaine \u00e9quit\u00e9 et pr\u00e9sente correctement les faits. </p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "L\u2019Est r\u00e9publicain", "first_name": "Isma\u00ebl", "last_name": "Boudjekada", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2020-08-13", "date_decision": "2020-12-16", "topic": "Compte-rendu d\u2019un conseil municipal", "anonymous": "", "all_names": "Isma\u00ebl Boudjekada|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-117", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article titr\u00e9 \u00ab\u00a0Carnage \u00e0 la bi\u00e8re dans un camp scout\u00a0: les photos provoquent la pol\u00e9mique\u2026\u00a0\u00bb publi\u00e9 sur le site OhMyMag, partag\u00e9 sur la page Facebook de ce m\u00e9dia le 18\u00a0juillet\u00a02020 et supprim\u00e9 depuis. Il relate l\u2019indignation d\u2019une m\u00e8re de famille qui aurait d\u00e9couvert les traces d\u2019une consommation excessive de bi\u00e8re par les adultes encadrant un camp de jeunesse.</p>\n\n<p>L\u2019auteure de la saisine, l\u2019association de droit belge Les Scouts ABSL, critique le contenu de la vid\u00e9o int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019article, qui <em>\u00ab\u00a0d\u00e9tourne de mani\u00e8re mensong\u00e8re des extraits de reportage que RTL-TVI avait tourn\u00e9 dans un de nos groupes scouts il y a plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb</em>. Elle ajoute que <em>\u00ab\u00a0le montage vid\u00e9o laisse penser que les personnes apparaissant \u00e0 l\u2019image rencontreraient des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la consommation d\u2019alcool, ce qui est mensonger\u00a0\u00bb.</em></p>\n\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que l\u2019article publi\u00e9, malgr\u00e9 son titre racoleur, laisse la place au contradictoire en reprenant un communiqu\u00e9 d\u2019une f\u00e9d\u00e9ration scout, qui \u00e9voque une consommation d\u2019alcool responsable par les adultes pr\u00e9sents. Mais il rel\u00e8ve que la vid\u00e9o, un montage d\u2019\u00e9l\u00e9ments disparates, s\u2019\u00e9loigne de l\u2019exactitude et de la v\u00e9racit\u00e9 en montrant des personnes identifiables qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec l\u2019\u00e9v\u00e9nement d\u00e9crit.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "OhMyMag", "first_name": "", "last_name": "Scouts ASBL", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-10-06", "date_decision": "2020-12-16", "topic": "r\u00e9utilisation d\u2019images sans rapport avec le sujet", "anonymous": "", "all_names": " Scouts ASBL|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-123", "summary": "<p>Ces saisines portent une s\u00e9quence de <a href=\"https://www.cnews.fr/emission/2020-11-17/soir-info-du-16112020-1018584\" target=\"_blank\">l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Soir Info\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e par la cha\u00eene Cnews le 16 novembre\u00a02020. Les requ\u00e9rants estiment qu\u2019au cours de cette s\u00e9quence, le journaliste qui animait l\u2019\u00e9mission a tenu des propos inexacts concernant M.\u00a0Taha Bouhafs, et surtout n\u2019a pas condamn\u00e9 les menaces de mort dont celui est l\u2019objet sur les r\u00e9seaux sociaux, voire <em>\u00ab\u00a0leur a trouv\u00e9 une justification\u00a0\u00bb</em>.\n\n<p>Le CDJM estime que le journaliste de Cnews a effectivement refus\u00e9 de consacrer du temps \u00e0 ces menaces, qui n\u2019\u00e9taient pas l\u2019objet principal de l\u2019\u00e9mission, mais ne les a pas justifi\u00e9es. Il a par ailleurs rapport\u00e9 un fait \u00e9tabli en \u00e9voquant les termes injurieux utilis\u00e9s par M.\u00a0Taha Bouhafs dans un message adress\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9.</p> \n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, les saisines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non fond\u00e9es.</p>", "medium": "CNews", "first_name": "Maxime", "last_name": "Colombier", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-11-17", "date_decision": "2021-01-24", "topic": "Propos tenus sur Taha Bouhafs", "anonymous": "", "all_names": "Maxime Colombier|Romain Grosset|Dylan Seguenot|Tarik Hamouta|Mouna Benamar|Giacomo Esposito|Bryan Bernier|Isaac Akpemada|Armand Paquereau|Yohan Botella|Asmae Faouzi|Beno\u00eete Dauvergne|Ayoub Bainouki|Benoit Razimbaud|Audrey Roussel|Paul Howlett|Emmanuel Dolto|Khier Saidani|Romain Petit|Victor Malfait|Mickael Itri|Karima Ait Madi|Astride Paul|Amel Ziane|Sullyvan Cniamis|R\u00e9mi Piazzi|Jon Eyherabide|Thibault Paul|Oguzhan Cinar|liliane Rossignol|Val\u00e9rie-Ann Edmond-Mariette|Saphya Karysma|Julien Hadjazi|Steve Arlot|Samir Kessai|sofiane Kuskusi|Mohammed Bentayeb|Walid Tchou|Paul Meyer|Cyril Mathurin|Benissa Boujida|Robert Molinaro|Mehdi Zirari|Omar Ziyani|Mounir Garah|Yasmina Assoumani|Steeve Tellier|Bruno Vialaret|Mael Diez|Nadia talsmat|Ali Doucoure|Mandy Chen Lin|Hamadi Bremont|Nad\u00e8ge Briand|Luigi Sulejmani|Aymane El Handouz|Jamila Chettat|Tess Perrin|Yann Raffin|Nassime Triki|Louis Martin|Zohra Lounis|Tirank\u00e9 Cond\u00e9|Ecaterina Dovbenco|Francois Ligout|Daniel Cassin|Julien Cabau|Safa Mahjoub|C\u00e9cile De Bary|Audrey tshiosha|Vern Brigitte|Leopold Savonneau|Ga\u00eblle Marie|Buffard Yann|Benoit Tabourin|Omara Brody-Adda|Cedric Soulas|Killian Lorent|Lydie M\u2019Ba Larra", "multi": "78"}, {"publie": "oui", "id": "20-206", "summary": "<p>Ces saisines portent sur une s\u00e9quence de <a href=\"https://www.cnews.fr/emission/2020-11-30/face-linfo-du-30112020-1023052\" target=\"_blank\">l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019info\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e sur Cnews le 30 novembre\u00a02020. Les auteurs des 63 saisines recevables reprochent \u00e0 son animatrice Mme\u00a0Christine Kelly d\u2019avoir laiss\u00e9 porter des accusations graves contre M.\u00a0Taha Bouhafs sans r\u00e9agir.</p>\n\n<p>Le CDJM constate que M.\u00a0\u00c9ric Zemmour affirme comme un fait av\u00e9r\u00e9 que M.\u00a0Bouhafs <em>\u00ab\u00a0est un militant indig\u00e9niste et un militant islamiste\u00a0\u00bb</em>. Cette derni\u00e8re expression implique un activisme visant \u00e0 imposer, \u00e9ventuellement par la force, une certaine vision de la religion musulmane, voire une justification des attentats. Elle est une accusation grave dans le contexte dans lequel l\u2019\u00e9mission est diffus\u00e9e, qui n\u2019a suscit\u00e9e aucune distance ni demande de pr\u00e9cisions factuelles de la part de l\u2019animatrice de l\u2019\u00e9mission.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, les saisines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es fond\u00e9es.</p>", "medium": "CNews", "first_name": "Antonin", "last_name": "Lete", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-11-30", "date_decision": "2021-01-24", "topic": "Accusations d\u2019\u00c9ric Zemmour contre Taha Bouhafs", "anonymous": "", "all_names": "Antonin Lete|Kevin Guillotin|Amira I|Titouan Lechevallier|Aur\u00e9lie Ruas|Lila Frg|Hugo Brunet|St\u00e9phanie Treillet|Jules Defranoux|Simon Mallerault|Jamal Bu-Abdellah|Valoua Tour\u00e9|Asmae Faouzi|Arnaud Thieffry-Micoine|Aziza Aziza|Selma El Glaoui|Nephtali Diboko|Ameth Sall|Gabriel Cahu|Isaac Akpemada|Adrien Dupont|Ismael Zrari|Nadia Boudjellal|Pascal Etienne|Yassine Ben|Ana\u00efs Gar\u00e7on|Solo Quino|Jean-No\u00ebl Gosselin|Elisa Seyne|Ghalia Benchabane|Estelle Leblond|Angela Moorghen|Bertrand Hainaut|Omar Erraji|Sofian Nezai|Ines Makhlouf|Azeddin Mir|Vern Brigitte|Ga\u00ebtan Koehler|C\u00e9dric Legrand|C\u00e9dric Legrand|Jef Roelandt|C\u00e9lyan Beaudoux|Mouradi Toybou|Beno\u00eete Razimbaud|Djemy Mafueni|Louis Beliard|Antoine Chao|fad laou|Yoann Ruzza|Thomas Manrique|Colin Kerouanton|Cl\u00e9ment Roy|Diana Sahabi|Gilles Collignon|Cassilda Toudji|Val\u00e9rie-Ann Edmond-Mariette|Val\u00e9rie-Ann Edmond-Mariette|Yasmina Assoumani|Samy Houssein|Matthieu Gregoire|Ilies Labbas|Salim Bellehou", "multi": "62"}, {"publie": "oui", "id": "20-287", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article du <em>Point</em> publi\u00e9 le 25 novembre\u00a02020 et consacr\u00e9 \u00e0 une association, Coexister et titr\u00e9 <a href=\"https://www.lepoint.fr/politique/coexister-une-association-dans-le-collimateur-du-gouvernement-25-11-2020-2402716_20.php\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Coexister, une association dans le collimateur du gouvernement\u00a0\u00bb</a>.</p>\n<p>L\u2019auteur de la saisine, lui-m\u00eame journaliste \u00e0 <em>La Vie</em>, reproche au <em>Point</em> d\u2019avoir laiss\u00e9 entendre qu\u2019un reportage qu\u2019il a fait sur une r\u00e9union entre des jeunes et la ministre Sarah El Ha\u00efry \u00e9tait li\u00e9 au fait qu\u2019il soit le p\u00e8re du fondateur de Coexister, et de ne pas l\u2019avoir contact\u00e9 avant de le mettre en cause.</p>\n<p>Le CDJM observe que l\u2019article du Point soup\u00e7onne bien un lien direct entre l\u2019article de <em>La Vie</em> et l\u2019association Coexister. Il constate qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 a suite aux multiples d\u00e9marches de l\u2019auteur de la saisine pour faire-valoir son point de vue. Le CDJM estime que le manquement aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques portant sur l\u2019offre de r\u00e9plique aux personnes mises en cause est \u00e9tabli.</p>  \n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Point", "first_name": "Laurent ", "last_name": "Grzybowski", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-12-02", "date_decision": "2021-02-22", "topic": "Enqu\u00eate sur l\u2019association Coexister", "anonymous": "", "all_names": "Laurent  Grzybowski|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-108", "summary": "<p>Cette saisine porte <a href=\"https://www.tebeo.bzh/replay/26-linvite-thierry-burlot/10762804\" target=\"_blank\">sur l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0L\u2019invit\u00e9\u00a0\u00bb</a> de la la chaine r\u00e9gionale T\u00e9b\u00e9o, filiale du groupe <em>Le T\u00e9l\u00e9gramme</em>, qui recevait le 11\u00a0juin\u00a02020 Thierry Burlot, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Bretagne. L\u2019auteure de la saisine reproche au journaliste qui l\u2019anime l\u2019interview d\u2019avoir fait plusieurs erreurs factuelles concernant In\u00e8s L\u00e9raud, auteure de la bande dessin\u00e9e <em>Algues vertes, l\u2019histoire interdite</em>, et d\u2019\u00eatre de parti pris \u00e0 l\u2019\u00e9gard de cette derni\u00e8re.</p>\n\n<p>Le CDJM constate qu\u2019il y a bien une confusion sur l\u2019identit\u00e9 d\u2019une personne qui poursuit Mme\u00a0L\u00e9raud, et que la distinction n\u2019est pas claire pour le public entre expos\u00e9 de faits et expression de l\u2019opinion de l\u2019intervieweur.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "T\u00e9b\u00e9o", "first_name": "Morgan", "last_name": "Large", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2020-08-31", "date_decision": "2021-02-22", "topic": "Interview de Thierry Burlot par Hubert Coudurier", "anonymous": "", "all_names": "Morgan Large|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-286", "summary": "<p>Cette saisine pour sur <a href=\"https://twitter.com/Midilibre/status/1333667181238898688\" target=\"_blank\">un message mis en ligne sur le r\u00e9seau Twitter</a> par <em>Midi libre</em> le 1<sup>er</sup> d\u00e9cembre\u00a02020, annon\u00e7ant la couverture par ce quotidien de l\u2019\u00e9vacuation sanitaire \u00e0 Perpignan d\u2019un homme souffrant d\u2019ob\u00e9sit\u00e9. L\u2019auteur de la saisine d\u00e9nonce <em>\u00ab\u00a0un journalisme voyeur\u00a0\u00bb</em>.</p>\n\n<p>Le CDJM constate que si on peut trouver maladroite la formule qui conclut ce message (<em>\u00ab\u00a0suivez en direct l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation sanitaire\u00a0\u00bb</em>), l\u2019examen de l\u2019ensemble des contenus publi\u00e9s ce jour-l\u00e0 par <em>Midi libre</em> \u2013 et notamment le fait que la personne \u00e9vacu\u00e9e n\u2019est jamais visible sur les images publi\u00e9es \u2013 montre que cet \u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e d\u2019une fa\u00e7on qui respecte sa vie priv\u00e9e et sa dignit\u00e9.</p>\n\n<p>Surla base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Midi libre", "first_name": "Anthony", "last_name": "Paya", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2020-12-01", "date_decision": "2021-02-22", "topic": "Tweet sur l\u2019\u00e9vacuation sanitaire d\u2019une personne ob\u00e8se", "anonymous": "", "all_names": "Anthony Paya|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-002", "summary": "<p>Cette saisine porte sur une tribune parue dans le quotidien <em>Le T\u00e9l\u00e9gramme</em> le 23\u00a0d\u00e9cembre\u00a02020, \u00e9galement publi\u00e9e sur le site du quotidien sous le titre <a href=\"https://www.letelegramme.fr/france/tribune-vaccins-ne-pas-oublier-les-precautions-les-plus-elementaires-22-12-2020-12679012.php\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Vaccins\u00a0: ne pas oublier les pr\u00e9cautions les plus \u00e9l\u00e9mentaires\u00a0\u00bb</a>. Son auteur y fait part de ses fortes r\u00e9serves sur la technique de l\u2019ARN messager utilis\u00e9e par les laboratoires Pfizer et Moderna pour leur vaccin contre la Covid-19. Des lecteurs, dont le requ\u00e9rant, se sont \u00e9tonn\u00e9s qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00e9 comme membre de l\u2019Acad\u00e9mie de m\u00e9decine de New York. Interrog\u00e9e, celle-ci affirme qu\u2019il n\u2019en est pas membre. Alert\u00e9 de cette erreur, <em>Le T\u00e9l\u00e9gramme</em> ne l\u2019a pas rectifi\u00e9e.\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le T\u00e9l\u00e9gramme", "first_name": "Pierre", "last_name": "Blouch", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-01-07", "date_decision": "2021-03-19", "topic": "Pr\u00e9sentation de l\u2019auteur d\u2019une tribune sur les vaccins", "anonymous": "", "all_names": "Pierre Blouch|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-292", "summary": "<p>Saisi le 14\u00a0d\u00e9cembre de deux articles de l\u2019hebdomadaire local <em>Le Faucigny</em> r\u00e9dig\u00e9s par la m\u00eame personne, le CDJM a \u00e9cart\u00e9 celui dat\u00e9 de juin\u00a02020, son r\u00e8glement int\u00e9rieur limitant \u00e0 trois mois apr\u00e8s parution la possibilit\u00e9 de le saisir d\u2019un acte journalistique. Le second article, publi\u00e9 le 3\u00a0d\u00e9cembre\u00a02020 est r\u00e9dig\u00e9 par un journaliste par ailleurs adjoint au maire d\u2019Annecy.</p>\n\n<p>Il portait sur l\u2019abandon d\u2019un projet de liaison entre deux communes de la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration Grand Annecy. Le CDJM rappelle que le fait d\u2019exercer sa profession n\u2019interdit aucunement \u00e0 un journaliste de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections et de si\u00e9ger dans une assembl\u00e9e.</p>\n\n<p>Mais en l\u2019occurence, m\u00eame si, comme l\u2019a fait valoir au CDJM le directeur de la publication du <em>Faucigny,</em> les lecteurs du journal ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s en juillet\u00a02020 de l\u2019\u00e9lection de l\u2019auteur de l\u2019article au conseil municipal, le risque de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat aurait d\u00fb conduire l\u2019\u00e9lu journaliste \u00e0 ne plus traiter les sujets en lien direct avec son engagement politique.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Faucigny", "first_name": "Thierry", "last_name": "Billet", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-12-14", "date_decision": "2021-03-19", "topic": "Article r\u00e9dig\u00e9 par un \u00e9lu municipal d\u2019Annecy", "anonymous": "", "all_names": "Thierry Billet|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-114", "summary": "<p>Ces saisines concernent un article publi\u00e9 sur le site de <em>Valeurs actuelles</em> le 13\u00a0juillet\u00a02020 sous le titre <a href=\"https://www.valeursactuelles.com/clubvaleurs/societe/algues-vertes-et-agroalimentaire-quand-les-ecolos-bretons-plongent-dans-le-complotisme-militant-121558\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Algues vertes et agroalimentaire, quand les \u00e9colos bretons plongent dans le complotisme militant\u00a0\u00bb</a>. Les requ\u00e9rants sont accus\u00e9s, sur la foi d\u2019une source unique anonyme, de \u00ab\u00a0complotisme militant\u00a0\u00bb quand ils \u00e9voquent leurs difficult\u00e9s \u00e0 enqu\u00eater sur l\u2019industrie agro-alimentaire.</p>\n<p>Ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s par l\u2019auteur de l\u2019article, ni ne sont cit\u00e9s. L\u2019article ne prend pas en compte l\u2019obligation d\u00e9ontologique d\u2019offre de r\u00e9plique aux personnes mises en cause.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Valeurs actuelles", "first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Bulteau", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-09-21", "date_decision": "2021-04-21", "topic": "", "anonymous": "", "all_names": "Pierre-Yves Bulteau|In\u00e8s Leraud", "multi": "1"}, {"publie": "oui", "id": "20-204", "summary": "<p>Cette saisine porte sur la publication en novembre\u00a02020 sur le site de la revue <em>Aleteia</em> d\u2019un article sur les cons\u00e9quences patrimoniales du conflit au Haut-Karabakh, titr\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://fr.aleteia.org/2020/11/27/haut-karabakh-le-patrimoine-chretien-en-peril/\">\u00ab\u00a0Haut-Karabakh\u00a0: le patrimoine chr\u00e9tien en p\u00e9ril\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant avait adress\u00e9 auparavant un texte sur ce sujet \u00e0 la r\u00e9daction d\u2019une revue en ligne, <em>Conflits,</em> dont un des responsables \u00e9ditoriaux est l\u2019auteur de l\u2019article publi\u00e9 par <em>Aleteia</em>.</p> \n\n<p>Quatre extraits du texte non retenu par la revue <em>Conflits</em> ont \u00e9t\u00e9 reproduits mot pour mot dans l\u2019article mis en ligne sur Aleteia sans que son auteur soit cit\u00e9 ou cr\u00e9dit\u00e9. L\u2019exigence d\u00e9ontologique concernant le plagiat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Aleteia", "first_name": "Igor", "last_name": "Dorfmann-Lazarev", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-11-28", "date_decision": "2021-04-21", "topic": "Accusation de plagiat d\u2019un article sur le Haut-Karabakh", "anonymous": "", "all_names": "Igor Dorfmann-Lazarev|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-017", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le magazine <em>Le Point</em> sur son site le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021 et titr\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://www.lepoint.fr/societe/trappes-un-professeur-cible-de-menaces-place-sous-protection-05-02-2021-2412806_23.php\">\u00ab\u00a0Trappes\u00a0: un professeur, cible de menaces, plac\u00e9 sous protection\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant M.\u00a0Ali Rabeh, maire de la ville, est mis en cause par l\u2019enseignant concern\u00e9, mais explique qu\u2019il n\u2019a pas pu donner sa version des faits.</p>\n\n<p>Le texte a en effet \u00e9t\u00e9 mis en ligne une heure et quart seulement apr\u00e8s que l\u2019auteure de l\u2019article a contact\u00e9 l\u2019\u00e9lu pour lui demander sa r\u00e9action, en des termes peu pr\u00e9cis. Par ailleurs, le CDJM ne se prononce pas, comme le souhaitait M.\u00a0Raheb, sur l\u2019exactitude du t\u00e9moignage lui-m\u00eame.</p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Point", "first_name": "Ali", "last_name": "Rabeh", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-02-15", "date_decision": "2021-04-21", "topic": "T\u00e9moignage d\u2019un enseignant mettant en cause le maire de Trappes", "anonymous": "", "all_names": "Ali Rabeh|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "20-120", "summary": "<p>Cette saisine porte sur <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=cN-8kVX87fw\" target=\"_blank\">la chronique de Patrick Cohen</a> diffus\u00e9e sur France 5, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0C \u00e0 vous\u00a0\u00bb, le 19\u00a0octobre\u00a02020, \u00e0 propos de l\u2019intervention d\u2019un cadre du syndicat SUD \u00c9ducation au lendemain de l\u2019assassinat de Samuel Paty. Celui-ci hi\u00e9rarchisait pr\u00e9cis\u00e9ment les pr\u00e9occupations de son syndicat\u00a0: le recueillement et la solidarit\u00e9 venaient avant la crainte d\u2019une exploitation islamophobe du crime.</p>\n<p>Le commentaire a invers\u00e9 cet ordre, en affirmant que \u00ab\u00a0ce qui inqui\u00e8te d\u2019abord ce syndicaliste c\u2019est le risque d\u2019offense aux musulmans\u00a0\u00bb.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "France 5", "first_name": "Brendan", "last_name": "Chabannes", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2020-10-20", "date_decision": "2021-05-26", "topic": "Chronique de Patrick Cohen apr\u00e8s la mort de Samuel Paty", "anonymous": "", "all_names": "Brendan Chabannes|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-005", "summary": "<p>Cette saisine concerne un \u00e9ditorial de Jean-Michel Aphatie dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a024 heures Pujadas\u00a0\u00bb sur LCI consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019impact de l\u2019assaut contre le Capitole de Washington sur les <em>\u00ab\u00a0populistes\u00a0\u00bb</em> fran\u00e7ais. Il appuie sa d\u00e9monstration concernant Jean-Luc M\u00e9lenchon par deux extraits d\u2019interventions de cet homme politique. Des \u00e9l\u00e9ments essentiels \u00e0 la compr\u00e9hension des propos cit\u00e9s sont coup\u00e9s, ce qui en d\u00e9tourne le sens.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "LCI", "first_name": "Emile", "last_name": "Kowalski", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-01-10", "date_decision": "2021-05-26", "topic": "Billet de Jean-Michel Aphatie sur Jean-Luc M\u00e9lenchon", "anonymous": "", "all_names": "Emile Kowalski|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-010", "summary": "<p>Cette saisine met en cause l\u2019\u00e9dition de Guadeloupe du quotidien <em>France-Antilles</em>, pour un titre amalgamant p\u00e9docriminalit\u00e9 et homosexualit\u00e9. Ce titre a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en ligne et sur les r\u00e9seaux sociaux le jour m\u00eame. L\u2019\u00e9dition imprim\u00e9e du lendemain a pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re page les excuses du journal, et publi\u00e9 le communiqu\u00e9 de protestation d\u2019associations LGBT. Les principes d\u00e9ontologiques et le refus de toute forme de discriminations ont \u00e9t\u00e9 par la suite rappel\u00e9s dans les r\u00e9dactions de <em>France-Antilles.</em></p>\n\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e justifi\u00e9e mais non fond\u00e9e.</p>", "medium": "France Antilles", "first_name": "Pierre", "last_name": "Schydlowski", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-02-03", "date_decision": "2021-05-26", "topic": "Titre de une sur un pr\u00e9venu homosexuel", "anonymous": "", "all_names": "Pierre Schydlowski|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-025", "summary": "<p>Cette saisine porte sur <a href=\"https://www.lejdd.fr/Societe/enquete-renouvellement-dagrement-opposition-interne-anticor-le-dessous-des-cartes-4019030\" target=\"_blank\">un article consacr\u00e9 \u00e0 la situation de l\u2019association Anticor</a>, qui attendait alors le renouvellement de son agr\u00e9ment par le gouvernement. Anticor conteste la part que repr\u00e9sente dans ses ressources, selon l\u2019hebdomadaire, l\u2019apport d\u2019un donateur anonyme. Sa pr\u00e9sidente n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e avant publication pour faire valoir son avis sur ce point. Sa demande de rectification est rest\u00e9e sans r\u00e9ponse pendant dix semaines, alors que d\u00e8s les heures qui ont suivi la publication de l\u2019article, le Journal du dimanche disposait des \u00e9l\u00e9ments lui permettant de le faire.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "JDD", "first_name": "", "last_name": "Anticor", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-03-05", "date_decision": "2021-05-26", "topic": "Enqu\u00eate sur le financement de l\u2019association Anticor", "anonymous": "", "all_names": " Anticor|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-088", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le magazine <em>Le Point</em> sur son site Internet le 10\u00a0avril\u00a02021 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.lepoint.fr/societe/corse-un-major-de-police-defere-devant-la-justice-apres-sa-garde-a-vue-10-04-2021-2421570_23.php\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Corse\u00a0: un major de police d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice apr\u00e8s sa garde \u00e0 vue\u00a0\u00bb.</a> Le requ\u00e9rant, un syndicat de police, reproche au m\u00e9dia d\u2019avoir commis une erreur sur l\u2019appartenance syndicale du policier mis en cause et de ne l\u2019avoir pas rectifi\u00e9e m\u00eame apr\u00e8s qu\u2019il l\u2019en ait inform\u00e9.</p>\n<p>Le journaliste du <em>Point</em> auteur de l\u2019article a pr\u00e9cis\u00e9 dans une r\u00e9ponse au CDJM les conditions dans lesquelles cette erreur a \u00e9t\u00e9 commise puis non-rectifi\u00e9e.<p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Point ", "first_name": "", "last_name": "SGP Police", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2121-04-14", "date_decision": "2021-06-30", "topic": "Appartenance \u00e0 un syndicat de policiers erron\u00e9e", "anonymous": "", "all_names": " SGP Police|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-012", "summary": "<p>Cette saisine concerne un reportage consacr\u00e9 \u00e0 un groupe ferm\u00e9 Facebook cr\u00e9\u00e9 par des \u00e9tudiantes et d\u2019anciennes \u00e9tudiantes de l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Bordeaux qui y t\u00e9moignent de d\u00e9lits et crimes \u00e0 caract\u00e8re sexuel. La requ\u00e9rante d\u00e9plorait que des noms et des visages \u00e9taient visibles sur les saisies d\u2019\u00e9cran de Facebook. Elle affirmait \u00e9galement, sans plus de pr\u00e9cisions, que des \u00ab\u00a0propos avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s\u00a0\u00bb.</p>\n<p>France 3 Nouvelle-Aquitaine a reconnu qu\u2019il aurait fallu flouter ces reprises de page Facebook, et a rapidement retir\u00e9 de son site le reportage litigieux. Aucun \u00e9l\u00e9ment essentiel \u00e0 la compr\u00e9hension du public n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "France 3 Nouvelle-Aquitaine", "first_name": "Maellis", "last_name": "Paput", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-02-03", "date_decision": "2021-06-30", "topic": "Diffusion de captures d\u2019\u00e9cran d\u2019un groupe Facebook", "anonymous": "", "all_names": "Maellis Paput|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-092", "summary": "<p>Cette saisine porte sur le commentaire d\u2019images rendues publiques en avril par la police de Chicago, aux Etats-Unis. On y voit un adolescent poursuivi par un policier qui l\u2019abat. Un t\u00e9l\u00e9spectateur a saisi le CDJM parce que l\u2019adolescent est pr\u00e9sent\u00e9 comme afro-am\u00e9ricain, et qu\u2019il n\u2019est pas dit qu\u2019\u00e0 un moment de la poursuite il aurait \u00e9t\u00e9 arm\u00e9. Or il \u00e9tait \u00e9tabli et public avant la diffusion de ces images que ce jeune \u00e9tait <em>latino</em>, et qu\u2019au moment du tir du policier, il n\u2019\u00e9tait pas arm\u00e9 et ne le mena\u00e7ait pas.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "M6", "first_name": "Jean-Claude ", "last_name": "Picot", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-04-18", "date_decision": "2021-06-30", "topic": "Erreur sur l\u2019origine ethnique d\u2019un adolescent tu\u00e9 par la police", "anonymous": "", "all_names": "Jean-Claude  Picot|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-093", "summary": "<p>Cette saisine porte sur la diffusion par le compte de BFM TV sur Twitter d\u2019une vid\u00e9o dans laquelle R\u00e9my Daillet, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans l\u2019enl\u00e8vement d\u2019une fillette confi\u00e9e par la justice \u00e0 sa grand-m\u00e8re, expose son point de vue sur le dossier et l\u2019action des pr\u00e9sum\u00e9s ravisseurs.</p>\n<p>Donner la parole \u00e0 une personne recherch\u00e9e par la justice et soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019un d\u00e9lit ou d\u2019un crime est une pratique journalistique qui ne pose pas en soi de probl\u00e8me d\u00e9ontologique. Encore faut-il que ces propos soient remis dans leur contexte, accompagn\u00e9s des \u00e9l\u00e9ments d\u2019analyse ou des r\u00e9serves qui s\u2019imposeraient. Ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait dans cette diffusion.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "BFM TV", "first_name": "Pierrick ", "last_name": "Olivier ", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-04-20", "date_decision": "2021-06-30", "topic": "Diffusion de propos de R\u00e9my Daillet sans contexte", "anonymous": "", "all_names": "Pierrick  Olivier |", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-035", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un documentaire radio publi\u00e9 sous forme de podcast par le studio Binge Audio le 22\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021, et intitul\u00e9e <a href=\"https://binge.audio/podcast/programme-b/au-vieux-pays-de-mes-peres\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Au vieux pays de mes p\u00e8res\u00a0\u00bb</a>. Son auteur revient sur les accusations de collaboration \u00e0 l\u2019encontre de son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re Mathieu Cabioch.</p>\n<p>Le requ\u00e9rant, lui-m\u00eame petit-fils de Mathieu Cabioch, estime, parmi plusieurs griefs, que son contenu est partial, irrespecteux de la vie priv\u00e9e des personnes concern\u00e9es, qu\u2019il ignore le contexte historique, ne croise pas ses sources et est r\u00e9alis\u00e9 dans le but de diffamer.</p>\n<p>Le CDJM constate que le journaliste a interrog\u00e9 une large partie de la famille et men\u00e9 des recherches au-del\u00e0, consultant des universitaires et explorant des archives pour appuyer son propos, citant des t\u00e9moignages \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Binge Audio", "first_name": "Pierre ", "last_name": "Cabioch", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-03-29", "date_decision": "2021-07-21", "topic": "Documentaire audio sur un militant breton accus\u00e9 de collaboration", "anonymous": "", "all_names": "Pierre  Cabioch|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-083", "summary": "<p>Cette saisine porte sur <a href=\"https://binge.audio/podcast/programme-b/au-vieux-pays-de-mes-peres\" target=\"_blank\">une s\u00e9quence vid\u00e9o</a> diffus\u00e9e le 6\u00a0avril\u00a02021 par le site Arts-Mada. Le requ\u00e9rant estime que les propos tenus par un invit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la chanteuse Hoshi et d\u2019autres artistes f\u00e9minines sont <em>\u00ab\u00a0misogynes et lesbophobes\u00a0\u00bb,</em> et qu\u2019ils ne sont pas repris ou contredits par l\u2019animateur.</p> \n<p>Le CDJM consid\u00e8re sans \u00e9quivoque que les propos tenus sont d\u00e9nigrants, qu\u2019ils portent atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne cit\u00e9e, qu\u2019ils nourrissent les pr\u00e9jug\u00e9s et facilitent la propagation de discriminations fond\u00e9es sur l\u2019apparence.</p>\n<p>Cependant, il estime que les conditions de production et de diffusion du site concern\u00e9 n\u2019en font pas r\u00e9ellement un m\u00e9dia au sens professionnel du terme, et que l\u2019interview diffus\u00e9e n\u2019est donc pas un acte journalistique relevant de sa comp\u00e9tence.</p>\n<p>Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>\n", "medium": "Arts-Mada", "first_name": "Pierrick", "last_name": "Olivier", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-04-09", "date_decision": "2021-07-21", "topic": "Propos d\u2019un invit\u00e9 sur la chanteuse Hoshi", "anonymous": "", "all_names": "Pierrick Olivier|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-116", "summary": "<p>Implication d\u2019un journaliste auteur d\u2019une enqu\u00eate sur les enclos de chasse non pr\u00e9cis\u00e9e au public. Ces deux saisines mettent en cause le journaliste Hugo Cl\u00e9ment, auteur d\u2019un reportage sur les enclos de chasse pour l\u2019\u00e9mission <a href=\"https://www.france.tv/france-5/sur-le-front/\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Sur le front\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e sur France 5. Les requ\u00e9rants estiment qu\u2019il s\u2019est plac\u00e9 en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat car il a appel\u00e9 \u00e0 financer par une cagnotte le rachat de l\u2019enclos de chasse auquel il consacre son reportage. Cette pr\u00e9cision n\u2019est pas indispensable \u00e0 la compr\u00e9hension, mais, s\u2019il n\u2019y a pas conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat, cette omission volontaire constitue un manque de transparence qui nuit \u00e0 la v\u00e9racit\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate. Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p> ", "medium": "France 5", "first_name": "Pascal", "last_name": "Blanchard", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-05-23", "date_decision": "2021-10-06", "topic": "\u00c9mission \u00ab\u00a0Sur le front\u00a0\u00bb consacr\u00e9e aux enclos de chasse", "anonymous": "", "all_names": "Pascal Blanchard|Herv\u00e9 Lheureux", "multi": "1"}, {"publie": "oui", "id": "21-114", "summary": "<p>Cette saisine porte sur la distinction entre publicit\u00e9 et information par l\u2019hebdomadaire <em>Valeurs actuelles</em>. La page d\u2019accueil du site pr\u00e9sente plusieurs visuels \u00e0 partir duquel un clic redirige l\u2019internaute vers un article r\u00e9dig\u00e9 par la r\u00e9daction. Le visuel objet de la saisine renvoyait, sans aucun apport de la r\u00e9daction de Valeurs actuelles, vers le site de la Fondation pour l\u2019\u00e9cole. La mention \u00ab\u00a0sponsoris\u00e9\u00a0\u00bb (ou tout autre indiquant qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une production journalistique) aurait d\u00fb figurer \u00e0 proximit\u00e9 du visuel concernant la Fondation pour l\u2019\u00e9cole. Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Valeurs actuelles ", "first_name": "Pierrick", "last_name": "Olivier", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-05-21", "date_decision": "2021-10-06", "topic": "Pr\u00e9sentation d\u2019une annonce pour la Fondation pour l\u2019\u00e9cole", "anonymous": "", "all_names": "Pierrick Olivier|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-019", "summary": "<p>Le requ\u00e9rant, g\u00e9rant de la soci\u00e9t\u00e9\u00a01979 (anciennement Dorcel) reprochait \u00e0 <a href=\"https://www.mediapart.fr/journal/france/231120/une-enquete-pour-traite-des-etres-humains-expose-les-pratiques-de-l-industrie-du-porno?onglet=full\" target=\"_blank\">une enqu\u00eate publi\u00e9e par <em>Mediapart</em></a> de <em>\u00ab\u00a0faire un amalgame\u00a0\u00bb</em> entre sa soci\u00e9t\u00e9 et deux personnes du monde de l\u2019industrie porno  poursuivies pour \u00ab\u00a0viols\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0prox\u00e9n\u00e9tisme aggrav\u00e9\u00a0\u00bb. Le CDJM a analys\u00e9 six \u00e9l\u00e9ments sur lesquels le requ\u00e9rant se fondait pour soutenir que l\u2019obligation d\u00e9ontologique de respect de l\u2019exactitude et de la v\u00e9racit\u00e9 des faits n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Il consid\u00e8re que l\u2019auteur de l\u2019article apporte suffisamment d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui illustrent les liens entre les personnes poursuivies et la soci\u00e9t\u00e9 Dorcel et que l\u2019article ne dit pas que celle-ci ou ses employ\u00e9s sont directement concern\u00e9s par l\u2019enqu\u00eate judiciaire.</p>\n<p>Il constate \u00e9galement que le communiqu\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 Mediapart par la soci\u00e9t\u00e9 Dorcel a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans l\u2019article et int\u00e9gralement reproduit en note, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait le requ\u00e9rant. Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Mediapart", "first_name": "", "last_name": "1979", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-02-22", "date_decision": "2021-10-06", "topic": "Enqu\u00eate sur deux r\u00e9alisateurs de films pornographiques", "anonymous": "", "all_names": " 1979|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-124", "summary": "<p>Cette saisine concernait un reportage diffus\u00e9 par France 5 le 7\u00a0janvier\u00a02021 dans le cadre de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Sur le front\u00a0\u00bb, et \u00e9galement repris <a href=\"https://www.facebook.com/watch/?v=424258308619581\" target=\"_blank\">sur la page Facebook</a> de la cha\u00eene. Il est consacr\u00e9 \u00e0 la mobilisation des riverains de la vall\u00e9e de l\u2019Arve contre la pollution atmosph\u00e9rique. Le requ\u00e9rant a formul\u00e9 sept griefs pour inexactitude et un pour d\u00e9faut d\u2019offre de r\u00e9plique. Le CDJM a retenu deux griefs pour inexactitude, sur la pr\u00e9sentation d\u2019une comparaison entre les niveaux de concentration de certaines particules fines et sur l\u2019absence de mention qu\u2019un t\u00e9moin interrog\u00e9 \u00e9tait l\u2019un des activistes d\u2019une association antipollution.</p><p>Il n\u2019a pas retenu les cinq autres. Le CDJM a \u00e9galement rejet\u00e9 le grief d\u2019absence d\u2019offre de r\u00e9plique, car aucune accusation pr\u00e9cise n\u2019est formul\u00e9e dans le reportage contre la soci\u00e9t\u00e9 dont le requ\u00e9rant est le conseil en relations m\u00e9dias.</p>", "medium": "France 5 ", "first_name": "Francis", "last_name": "Temman", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2121-05-06", "date_decision": "2021-11-03", "topic": "Reportage sur la pollution dans la vall\u00e9e de l\u2019Arve", "anonymous": "", "all_names": "Francis Temman|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-138", "summary": "<p>La saisine portait sur un article paru sur le site de <em>Gala</em> le 9\u00a0juillet\u00a02021 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.gala.fr/l_actu/news_de_stars/cedric-jubillar-son-look-remarque-lors-de-laudience_472337\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0C\u00e9dric Jubillar\u00a0: son look remarqu\u00e9 lors de l\u2019audience\u00a0\u00bb</a>. Il revient sur une audience judiciaire d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l\u2019affaire Jubillar, du nom de cette jeune femme disparue dont le mari a \u00e9t\u00e9 mis en examen. Le journaliste citait par leur pr\u00e9nom les deux enfants du couple. Le CDJM a consid\u00e9r\u00e9 que cette mention n\u2019ajoute rien \u00e0 l\u2019information du public et \u00e0 la compr\u00e9hension des faits relat\u00e9s dans l\u2019article concern\u00e9 et qu\u2019il y avait atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e.</p>\n<p>La r\u00e9daction de Gala a supprim\u00e9 les pr\u00e9noms d\u00e8s qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e, mais cette rectification n\u2019est accompagn\u00e9e ni d\u2019un effort de transparence ou de p\u00e9dagogie vers le public, ni d\u2019un r\u00e9el suivi\u00a0: le CDJM a relev\u00e9 d\u2019autres articles sur le site de ce m\u00e9dia o\u00f9 les enfants sont d\u00e9sign\u00e9s par leur pr\u00e9nom.</p>", "medium": "Gala", "first_name": "Thierry", "last_name": "Busseuil", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-07-09", "date_decision": "2021-11-03", "topic": "R\u00e9cit d\u2019une audience consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019affaire Jubillar", "anonymous": "", "all_names": "Thierry Busseuil|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-142", "summary": "<p>Le requ\u00e9rant formulait plusieurs griefs contre un article du m\u00e9dia en ligne ActuParis, publi\u00e9 le 22\u00a0juillet\u00a02021 sous le titre <a href=\"https://actu.fr/ile-de-france/paris_75056/carte-manifestation-a-paris-contre-le-pass-sanitaire_43624143.html\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Manifestation \u00e0 Paris contre le pass sanitaire\u00a0\u00bb</a>. Le CDJM n\u2019a retenu ni le grief portant sur le choix de la photo d\u2019illustration, ni celui d\u00e9non\u00e7ant le fait que l\u2019Union populaire r\u00e9publicaine (UPR) est pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00e9tant un \u00ab\u00a0parti souverainiste d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, qualification qui rel\u00e8ve de la libert\u00e9 d\u2019appr\u00e9ciation  des journalistes. Il a en revanche retenu le grief d\u2019inexactitude pour une phrase qui laisse entendre que l\u2019UPR pourrait faire partie de ceux des manifestants qui font <em>\u00ab\u00a0des parall\u00e8les d\u00e9nonc\u00e9s avec la situation des Fran\u00e7ais juifs sous l\u2019Occupation\u00a0\u00bb</em>.", "medium": "ActuParis ", "first_name": "Patrick ", "last_name": "Delattre", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-07-22", "date_decision": "2021-11-03", "topic": "Annonce d\u2019une manifestation anti-passe sanitaire de l\u2019UPR", "anonymous": "", "all_names": "Patrick  Delattre|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-144", "summary": "<p>La saisine met en cause la r\u00e9action d\u2019un journaliste de CNews, Lo\u00efc Signor, lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Soir info\u00a0\u00bb diffus\u00e9e par la cha\u00eene le 5\u00a0ao\u00fbt\u00a02021, \u00e9galement <a href=\"https://www.cnews.fr/emission/2021-08-06/soir-info-du-05082021-1113114\" target=\"_blank\">disponible sur son site</a>. Ce dernier a refus\u00e9 que Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson r\u00e9p\u00e8te que le vaccin anti-Covid avait fait 900 morts en France et 800 000 en Europe. Le CDJM n\u2019a pas suivi le requ\u00e9rant, qui estimait que le journaliste avait manqu\u00e9 au devoir de\u00a0<em>\u00ab\u00a0d\u00e9fendre la libert\u00e9 d\u2019expression, d\u2019opinion, de l\u2019information, du commentaire et de la critique\u00a0\u00bb</em> en interrompant le pr\u00e9sident du parti La Voie du peuple.</p>\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que l\u2019exercice de la libert\u00e9 d\u2019opinion et d\u2019expression n\u2019est pas le droit de dire n\u2019importe quoi sans preuve en exigeant de ne pas \u00eatre contredit, et que le journaliste n\u2019a fait que son travail en demandant \u00e0 son interlocuteur de citer pr\u00e9cis\u00e9ment ses sources.</p> ", "medium": "CNews", "first_name": "Florent", "last_name": "Perroux", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-08-08", "date_decision": "2021-11-03", "topic": "Propos de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson sur le vaccin anti-Covid", "anonymous": "", "all_names": "Florent Perroux|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-130", "summary": "<p>Cette saisine concerne un article qui \u00e9voque la situation d\u2019une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 dont les salari\u00e9s auraient saisi leur employeur \u00e0 propos du harc\u00e8lement que leur ferait subir le requ\u00e9rant, cadre et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical dont l\u2019inspection du travail a refus\u00e9 le licenciement. Celui-ci assurait ne pas avoir \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le m\u00e9dia. Il estimait que certains termes employ\u00e9s dans l\u2019article portaient atteinte \u00e0 sa pr\u00e9somption d\u2019innocence et entra\u00eenaient une absence de distinction claire entre l\u2019information et le commentaire.</p>  <p>Le CDJM a constat\u00e9 que certaines accusations sont pr\u00e9sent\u00e9es comme un fait acquis et que le conditionnel ou le terme \u00ab\u00a0pr\u00e9sum\u00e9\u00a0\u00bb ne sont pas employ\u00e9s. Il note qu\u2019\u00e0 aucun moment le journaliste n\u2019indique qu\u2019il avait contact\u00e9 le requ\u00e9rent. Il consid\u00e8re cependant que l\u2019article ne verse pas dans le commentaire, s\u2019appuyant avant tout sur une base factuelle, m\u00eame si elle est incompl\u00e8te. </p>", "medium": "Economie Matin ", "first_name": "David", "last_name": "Kaddour", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-06-24", "date_decision": "2021-12-03", "topic": "Mise en cause d\u2019un cadre pour harc\u00e8lement au travail ", "anonymous": "", "all_names": "David Kaddour|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-131", "summary": "<p> Cet article se rapporte aux m\u00eames faits que ceux qui font l\u2019objet de la saisine 21-130. \nOutre les griefs formul\u00e9s dans cette premi\u00e8re saisine, le requ\u00e9rant estimait que le site laminute.info n\u2019avait pas \u00ab\u00a0cit\u00e9 les confr\u00e8res dont il utilis[ait] le travail\u00a0\u00bb et  ne respectait pas le devoir de \u00ab\u00a0droit de suite\u00a0\u00bb. </p>  <p> Le CDJM a  consid\u00e9r\u00e9 que l\u2019allusion \u00e0 un autre m\u00e9dia relevait d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence en contre-point et non d\u2019une citation qu\u2019il conviendrait de sourcer plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Il rappelle que le droit de suite est un engagement du journaliste \u00e0 poursuivre le traitement d\u2019un sujet qui conna\u00eetrait de nouveaux d\u00e9veloppements.  Ce droit de suite ne doit pas \u00eatre confondu avec le droit de r\u00e9ponse, qui rel\u00e8ve d\u2019une proc\u00e9dure l\u00e9gale. </p>", "medium": "LaMinute.info", "first_name": "David", "last_name": "Kaddour", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-06-29", "date_decision": "2021-12-03", "topic": "Mise en cause d\u2019un cadre pour harc\u00e8lement au travail", "anonymous": "", "all_names": "David Kaddour|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-135", "summary": "<p> Plusieurs requ\u00e9rants ont saisi le CDJM pour un article titr\u00e9 \u00ab\u00a0Les Chinois nous volent notre libert\u00e9\u00a0\u00bb  publi\u00e9 le 30\u00a0juin\u00a02021 par Mon Quotidien, m\u00e9dia destin\u00e9 aux enfants de 10 \u00e0 13 ans. Parmi les griefs formul\u00e9s, la mise en cause du titre et d\u2019un dessin d\u2019illustration consid\u00e9r\u00e9s comme stigmatisant tous les Chinois et attentatoires \u00e0 la dignit\u00e9.  </p>  <p> Le CDJM a consid\u00e9r\u00e9 que le dessin ne portait pas atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes cit\u00e9es ou repr\u00e9sent\u00e9es, mais que le terme \u00ab\u00a0Les Chinois\u00a0\u00bb utilis\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne correspondait pas aux faits (les habitants d\u2019un pays n\u2019\u00e9tant pas r\u00e9ductibles \u00e0 la politique men\u00e9e par le gouvernement de ce pays), et \u00e9tait susceptible de nourrir les pr\u00e9jug\u00e9s, notamment chez de jeunes lecteurs. </p>", "medium": "Mon Quotidien ", "first_name": "Ren ", "last_name": "Huanyu ", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-07-09", "date_decision": "2021-12-03", "topic": "Article sur la situation des Ou\u00efghours en Chine", "anonymous": "", "all_names": "Ren  Huanyu |Oscar  Chen|L\u00e9a  Chow |Rong-Hai Li|Laetitia Chhiv", "multi": "4"}, {"publie": "oui", "id": "21-145", "summary": "<p>Cette saisine porte sur l\u2019\u00e9mission Cash Investigation diffus\u00e9e le 20\u00a0mai\u00a02021 consacr\u00e9e au march\u00e9 des donn\u00e9es personnelles <a href=\"https://www.france.tv/france-2/cash-investigation/2450927-nos-donnees-personnelles-valent-de-l-or.html\" target=\"_blank\">disponible sur son site.</a>. Le requ\u00e9rant, fondateur d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 cit\u00e9e dans le reportage, estimait, entre autres griefs, d\u2019alt\u00e9ration de document et que son avis n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 recueilli par les auteurs du reportage, qu\u2019il accusait en outre d\u2019avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 et \u00e0 sa vie priv\u00e9e en l\u2019abordant dans la rue pour lui demander une interview. </p>  <p> La comparaison des sources et de ce qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 conduit le CDJM \u00e0 \u00e9carter l\u2019alt\u00e9ration de document.  Il a constat\u00e9 d\u2019autre part qu\u2019aucun \u00e9l\u00e9ment concernant la vie priv\u00e9e ou le domicile du requ\u00e9rant n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le documentaire. Il rappelle que rien n\u2019interdit \u00e0 un journaliste d\u2019aborder quelqu\u2019un dans la rue. Ces rencontres comme les multiples demandes d\u2019interviews adress\u00e9es par courriel ou lors d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques attestent que l\u2019offre de r\u00e9plique a bien \u00e9t\u00e9 faite. </p>", "medium": "France 2", "first_name": "Raphael", "last_name": "Azot", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-08-13", "date_decision": "2021-12-03", "topic": "Emission \u00ab\u00a0Cash Investigation consacr\u00e9e\u00a0\u00bb aux donn\u00e9es personnelles", "anonymous": "", "all_names": "Raphael Azot|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-151", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 sur le site du magazine <em>Le Point</em> le 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02021 sous le titre <a href=\"https://www.lepoint.fr/automobile/securite/30-km-h-en-ville-la-promesse-d-une-pollution-aggravee-26-08-2021-2440247_657.php\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a030\u00a0km/h en ville, la promesse d\u2019une pollution aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb</a>. Il pr\u00e9sente une \u00e9tude scientifique sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par diff\u00e9rents v\u00e9hicules. Analysant les chiffres th\u00e9oriques communiqu\u00e9s par les constructeurs automobiles, cette \u00e9tude note qu\u2019elles sont plus importantes \u00e0 faibles vitesses. L\u2019article publi\u00e9 concluait que la limitation de la vitesse \u00e0 30\u00a0km/h en ville sont <em>la promesse d\u2019une pollution aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb</em>, ce que ne dit pas l\u2019\u00e9tude, dont les auteurs ont rappel\u00e9 que <em>\u00ab\u00a0le premier facteur influen\u00e7ant les \u00e9missions n\u2019est pas la vitesse mais l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration\u00a0\u00bb</em>. Sur la base de ces \u00e9l\u00e9ments, le CDJM estime que l\u2019obligation d\u00e9ontologique de respect de l\u2019exactitude et de la v\u00e9racit\u00e9 des faits n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e.</p> ", "medium": "Le Point", "first_name": "Jean", "last_name": "Lucet", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-09-16", "date_decision": "2022-01-04", "topic": "Impact de la limitation de vitesse 30\u00a0km/h sur la pollution", "anonymous": "", "all_names": "Jean Lucet|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-154", "summary": "<p>Le site Actu17 a consacr\u00e9 un article, titr\u00e9 <a href=\"https://actu17.fr/paris-des-coureurs-passent-devant-un-radar-pour-se-faire-volontairement-flasher/\" target=\"_blank\">Paris\u00a0: Des coureurs passent devant un radar pour se faire volontairement flasher\u00a0\u00bb</a> et publi\u00e9 le 8\u00a0septembre\u00a02021, \u00e0 des coureurs qui auraient d\u00e9clench\u00e9 un radar de contr\u00f4le de la vitesse r\u00e9gl\u00e9 sur 30\u00a0km/h. Ce contenu s\u2019appuyait sur une vid\u00e9o produite par une agence de publicit\u00e9, laquelle ne montre pas l\u2019effet annonc\u00e9. Une v\u00e9rification aurait montr\u00e9 qu\u2019un radar n\u2019est d\u00e9clench\u00e9 que par un objet m\u00e9tallique et que les photos qu\u2019il prend ne sont pas adress\u00e9es au public. Le CDJM estime donc que les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques concern\u00e9es n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.</p>", "medium": "Actu17 ", "first_name": "Jean", "last_name": "Lucet", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-09-23", "date_decision": "2022-01-04", "topic": "Reprise d\u2019une vid\u00e9o publicitaire sur des coureurs \u00e0 pied \u00ab\u00a0flash\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 plus de 30\u00a0km/h", "anonymous": "", "all_names": "Jean Lucet|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-155", "summary": "<p>Une agence de publicit\u00e9 a produit pour un magasin de chaussures une vid\u00e9o laissant croire que des athl\u00e8tes pouvaient d\u00e9clencher un radar r\u00e9gl\u00e9 sur une vitesse de 30\u00a0km/h. Dans un article publi\u00e9 le 6\u00a0septembre\u00a02021 et titr\u00e9 <a href=\"http://detours.canal.fr/ils-courent-a-30-km-h-dans-paris-et-se-font-flasher-par-les-radars/\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Ils courent \u00e0 30\u00a0km/h dans Paris et se font flasher par les radars\u00a0\u00bb</a>, le site D\u00e9tours a repris ce clip promotionnel en toute connaissance de cause, sans v\u00e9rifier l\u2019exactitude et la v\u00e9racit\u00e9 de ce qu\u2019elle montre. Lorsque d\u2019autres m\u00e9dias ont d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019un coureur ne pouvait pas d\u00e9clencher un radar, aucun correctif n\u2019a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. Le CDJM estime donc que les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques concern\u00e9es n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.</p>", "medium": "D\u00e9tours ", "first_name": "Jean", "last_name": "Lucet", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-09-23", "date_decision": "2022-01-04", "topic": "Coureurs \u00e0 pied pr\u00e9tend\u00fbment \u00ab\u00a0flash\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 plus de 30\u00a0km/h", "anonymous": "", "all_names": "Jean Lucet|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-174", "summary": "<p>La saisine portait sur l\u2019infographie diffus\u00e9e par la cha\u00eene Cnews pendant l\u2019\u00e9mission <a href=\"https://www.cnews.fr/emission/2021-10-27/lheure-des-pros-2-du-27102021-1143064\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0L\u2019heure des Pros 2\u00a0\u00bb</a> le 27\u00a0octobre\u00a02021, pour pr\u00e9senter un sondage relatif aux intentions de vote au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Ce diagramme faisait figurer trois candidats LR au premier tour, portant le total des intentions de vote \u00e0 106\u00a0%. Par ailleurs, le score de l\u2019un des pr\u00e9tendants \u00e9tait faux. Le pr\u00e9sentateur n\u2019a rectifi\u00e9 que cette seconde erreur et l\u2019infographie inexacte et incoh\u00e9rente est rest\u00e9e visible pendant toute la s\u00e9quence. Pour le CDJM,\u00a0les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques concern\u00e9es n\u2019ont donc pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.</p> ", "medium": "CNews", "first_name": "Jean ", "last_name": "Lucet ", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-11-02", "date_decision": "2022-01-04", "topic": "Graphique pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats d\u2019un sondage sur la pr\u00e9sidentielle\u00a02022", "anonymous": "", "all_names": "Jean  Lucet |", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-164", "summary": "<p>Cette saisine concerne <a href=\"https://www.tf1.fr/tmc/quotidien-avec-yann-barthes/videos/proces-des-attentats-du-13-novembre-les-freres-clain-djihadistes-mediatiques-28209878.html\" target=\"_blank\">une s\u00e9quence de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e le 27\u00a0septembre\u00a02021 sur la cha\u00eene TMC, en marge du proc\u00e8s des auteurs des attentats du 13 novembre\u00a02015 \u00e0 Paris. Elle porte sur l\u2019hypoth\u00e8se de la pr\u00e9sence \u00e0 Paris, peu avant ces attaques, du combattant djihadiste fran\u00e7ais de l\u2019\u00c9tat islamique Fabien Clain \u00e0 Paris.</p>\n<p>Le requ\u00e9rant regrette qu\u2019<em>\u00ab\u00a0un seul t\u00e9moignage\u00a0\u00bb,</em> tir\u00e9 d\u2019un proc\u00e8s-verbal, soit mis en avant pour appuyer cette th\u00e8se. Il indique aussi qu\u2019une erreur factuelle a \u00e9t\u00e9 commise par le journaliste sur la profession du t\u00e9moin, pr\u00e9sent\u00e9 comme un <em>\u00ab\u00a0huissier de justice\u00a0\u00bb</em> alors qu\u2019il s\u2019av\u00e8re qu\u2019il \u00e9tait un huissier d\u2019ambassade. Le CDJM a retenu le grief de non-respect de l\u2019exactitude et de la v\u00e9racit\u00e9 des faits sur ce point, mais consid\u00e9r\u00e9 que le choix de mettre en avant ce proc\u00e8s-verbal extrait du dossier judiciaire relevait de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale du journaliste. Il a donc d\u00e9clar\u00e9 la saisine partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "TMC", "first_name": "Thibault", "last_name": "Morgant", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-10-04", "date_decision": "2022-01-28", "topic": "Pr\u00e9sence du jihadiste Fabien Clain \u00e0 Paris avant les attentats", "anonymous": "", "all_names": "Thibault Morgant|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-159", "summary": "<p>Ces trois saisines portent sur <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=hLdMu6RrYBY\" target=\"_blank\">l\u2019interview de Jean-Luc M\u00e9lenchon</a>, candidat de La France insoumise \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, par la journaliste L\u00e9a Salam\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0On est en direct\u00a0\u00bb, anim\u00e9e par Laurent Ruquier et diffus\u00e9e le 2\u00a0octobre\u00a02021. Les requ\u00e9rants reprochent \u00e0 l\u2019intervieweuse son ton, jug\u00e9 irrespectueux et agressif. Il consid\u00e8rent aussi qu\u2019elle avance, dans une de ses questions, le fait qu\u2019il existe <em>\u00ab\u00a0des quartiers o\u00f9 les islamistes ont pris le pouvoir aujourd\u2019hui en France\u00a0\u00bb</em> sans apporter <em>\u00ab\u00a0la moindre preuve\u00a0\u00bb.</em></p> \n<p>Le CDJM consid\u00e8re que dans le cadre d\u2019un entretien, les journalistes sont libres du ton et du style qu\u2019ils adoptent, choix qui rel\u00e8ve de l\u2019\u00e9ditorial, m\u00eame si on peut d\u00e9plorer qu\u2019il varie en fonction des interlocuteurs. Mais sur le second grief, il constate que, dans le fil de l\u2019\u00e9change avec M.\u00a0M\u00e9lenchon, la journaliste pose une affirmation sur le r\u00f4le des islamistes sans l\u2019appuyer par des faits. Il a donc d\u00e9clar\u00e9 la saisine partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "France 2", "first_name": "S\u00e9bastien ", "last_name": "Marque ", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-10-03", "date_decision": "2022-01-28", "topic": "Interview de Jean-Luc M\u00e9lenchon par L\u00e9a Salam\u00e9", "anonymous": "", "all_names": "S\u00e9bastien  Marque |Daniel  Kadyss|Fabien  Hue de Carpiquet de Bougy", "multi": "2"}, {"publie": "oui", "id": "21-175", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un reportage diffus\u00e9 par France Inter dans <a href=\"https://www.franceinter.fr/emissions/le-13-14/le-13-14-du-lundi-01-novembre-2021\" target=\"_blank\">le journal de 13 heures du 1\u1d49\u02b3 novembre\u00a02021</a>. Il est consacr\u00e9 \u00e0 une nouvelle plate-forme logistique inaugur\u00e9e par Monoprix, que l\u2019entreprise pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0z\u00e9ro carbone\u00a0\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019innovations environnementales. Le requ\u00e9rant consid\u00e8re que ce sujet n\u2019est que le <em>\u00ab\u00a0relais de la communication du groupe Monoprix sans aucun recul critique\u00a0\u00bb</em> et que les termes \u00ab\u00a0neutre en carbone\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0z\u00e9ro carbone\u00a0\u00bb sont utilis\u00e9s sans pr\u00e9caution, alors qu\u2019ils font l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat sur leur pertinence scientifique.</p> \n<p>Le CDJM note que le reportage en cause est factuel et non laudateur comme pourrait l\u2019\u00eatre une r\u00e9clame. Il rel\u00e8ve qu\u2019il s\u2019inscrit dans une longue s\u00e9quence du journal sur la COP 26 de Glasgow, dans lesquels d\u2019autres points de vue sont mis en avant. Quant au d\u00e9bat sur les termes utilis\u00e9s, il n\u2019a pas obligatoirement sa place dans un reportage d\u2019illustration d\u2019une actualit\u00e9 et rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale de la r\u00e9daction. Il a donc d\u00e9clar\u00e9 la saisine non fond\u00e9e.</p>", "medium": "France Inter ", "first_name": "Maxime", "last_name": "Lemonnier", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-11-04", "date_decision": "2022-01-28", "topic": "Reportage sur une plateforme logistique de Monoprix", "anonymous": "", "all_names": "Maxime Lemonnier|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-176", "summary": "<p>Cette saisine porte sur <a href=\"https://twitter.com/Causeur/status/1454419062059118597\" target=\"_blank\">un message publi\u00e9 par le magazine <em>Causeur</em> sur son compte Twitter</a> le 30\u00a0octobre\u00a02021. Le tweet complet met en avant une citation extraite d\u2019un article parodique \u00e0 propos du <em>\u00ab\u00a0n\u00e9oprogressisme woke\u00a0\u00bb,</em> qui se retrouve associ\u00e9e \u00e0 la photo de la militante du parti Europe \u00c9cologie-Les Verts Sandrine Rousseau.</p>\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que si l\u2019article ainsi mis en avant rel\u00e8ve sans ambigu\u00eft\u00e9 de la parodie, la publication sur Twitter est, elle, susceptible d\u2019induire le public en erreur, qui peut l\u00e9gitimement penser qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une citation r\u00e9elle. Il a donc d\u00e9clar\u00e9 la saisine fond\u00e9e.</p>", "medium": "Causeur", "first_name": "Emile", "last_name": "Kowalski", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2021-11-07", "date_decision": "2022-01-28", "topic": "Fausse citation parodique de Sandrine Rousseau", "anonymous": "", "all_names": "Emile Kowalski|Jan Dran\u00e9 ", "multi": "1"}, {"publie": "oui", "id": "21-192", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article intitul\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://www.midilibre.fr/2021/12/08/les-non-vaccines-ont-90-de-risque-dattraper-le-covid-au-bout-de-5-minutes-a-trois-metres-sans-masque-9978888.php#xtor=%5B%5Bmdl-Midilibre%5D%5D\n\">\u00ab\u00a0Covid\u00a0: les non-vaccin\u00e9s ont 90\u00a0% de risque d\u2019attraper le virus en 5 minutes m\u00eame \u00e0 trois m\u00e8tres de distance\u00a0\u00bb</a> et publi\u00e9 par <em>Midi libre</em> sur son site le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021. Le requ\u00e9rant reproche au quotidien d\u2019avoir \u00e9voqu\u00e9 un risque de contamination pour les <em>\u00ab\u00a0non-vaccin\u00e9s\u00a0\u00bb</em> dans le titre, alors que le statut vaccinal des personnes test\u00e9es ne figure pas dans l\u2019\u00e9tude de l\u2019institut Max Planck qui est l\u2019objet du texte publi\u00e9. L\u2019auteure de l\u2019article r\u00e9pond qu\u2019elle a consid\u00e9r\u00e9 que les sujets de cette exp\u00e9rience \u00e9taient bien des non-vaccin\u00e9s en se basant sur sa connaissance des travaux de recherche de ce type. Contact\u00e9, le laboratoire a confirm\u00e9 ce point au CDJM.\u00a0La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Midi Libre ", "first_name": "Fabrice", "last_name": "Megrot", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-12-13", "date_decision": "2022-02-25", "topic": "R\u00e9sultats d\u2019une \u00e9tude sur les risques de contamination des non-vaccin\u00e9s", "anonymous": "", "all_names": "Fabrice Megrot|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-150", "summary": "<p>La saisine porte sur un article publi\u00e9 par le site Gameblog le 9\u00a0septembre\u00a02021 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.gameblog.fr/jeu-video/ed/news/quantic-dream-le-monde-condamne-en-diffamation-mediapart-relaxe-383806\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Affaire Quantic Dream\u00a0: <em>Le Monde</em> condamn\u00e9 en diffamation, <em>Mediapart</em> relax\u00e9\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant estime que le titre <em>\u00ab\u00a0induit le lecteur en erreur\u00a0\u00bb</em>\u00a0; il reproche au texte de relayer de <em>\u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb</em> et au m\u00e9dia de se placer en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat pour mieux <em>\u00ab\u00a0servir l\u2019image de l\u2019entreprise Quantic Dream\u00a0\u00bb.</em> Le CDJM estime que le titre refl\u00e8te correctement l\u2019information d\u00e9velopp\u00e9e dans l\u2019article concern\u00e9, laquelle est expos\u00e9e sans ambigu\u00eft\u00e9 dans le texte. Il constate par ailleurs que le requ\u00e9rant n\u2019\u00e9taye pas ses autres accusations. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p> ", "medium": "Gameblog", "first_name": "", "last_name": "", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-09-10", "date_decision": "2022-02-25", "topic": "Proc\u00e8s en diffamation opposant Quantic Dream \u00e0 deux m\u00e9dias", "anonymous": "oui", "all_names": "", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-185", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le quotidien <em>Le Monde</em> le 3\u00a0septembre\u00a02021, et titr\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://www.lemonde.fr/international/article/2021/09/03/ces-think-tanks-chinois-qui-essaiment-au-service-de-la-pensee-de-xi-jinping_6093245_3210.html\">Ces think tanks chinois qui essaiment au service de \u201cla pens\u00e9e de Xi Jinping\u201d\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant, l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (Iris) repr\u00e9sent\u00e9 par son directeur Pascal Boniface, y est pr\u00e9sent\u00e9 comme <em>\u00ab\u00a0un des relais locaux d\u2019op\u00e9rations chinoises\u00a0\u00bb</em>. Pour l\u2019Iris, cette pr\u00e9sentation de ses activit\u00e9s ayant trait \u00e0 la Chine ne respecte pas l\u2019exactitude et la v\u00e9racit\u00e9 des faits. L\u2019institution d\u00e9plore aussi que le m\u00e9dia ait repris les accusations port\u00e9es contre lui <em>\u00ab\u00a0sans avoir pris la peine de les v\u00e9rifier aupr\u00e8s </em>[\u2026]<em> de quiconque\u00a0\u00bb</em>.</p>\n<p>Le CDJM note que l\u2019article incrimin\u00e9 se base essentiellement sur un rapport publi\u00e9 par un autre centre de recherches, et qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019inexactitudes dans le compte-rendu qui en est donn\u00e9. Mais il d\u00e9plore que les accusations port\u00e9es dans le document n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 l\u2019Iris pour obtenir sa version des faits, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019obligation d\u00e9ontologique d\u2019offre de r\u00e9plique. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Monde", "first_name": "Pascal", "last_name": "Boniface", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2021-11-24", "date_decision": "2022-02-25", "topic": "\u00c9tude sur l\u2019influence chinoise dans le monde de la recherche", "anonymous": "", "all_names": "Pascal Boniface|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-149", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un reportage diffus\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Stade 2\u00a0\u00bb sur France 3 le 16\u00a0mai\u00a02021 et intitul\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://www.france.tv/france-5/destination-2024/2497871-pierre-charles-boudot-un-jockey-sur-la-sellette.html\">\u00ab\u00a0Pierre-Charles Boudot, un jockey sur la sellette\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant est le sportif concern\u00e9 par cette enqu\u00eate, qui rapporte les accusations de viol port\u00e9es par deux femmes ayant d\u00e9pos\u00e9 plainte contre lui. Il estime que ce sujet reprend les accusations <em>\u00ab\u00a0sans aucune r\u00e9serve ou nuance\u00a0\u00bb</em>. Il ajoute que le journaliste a confondu son travail avec celui du policier puisqu\u2019il a, selon lui, eu <em>\u00ab\u00a0un r\u00f4le actif dans l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb.</em> Il l\u2019accuse \u00e9galement d\u2019avoir tronqu\u00e9 un document audio diffus\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne, d\u2019une fa\u00e7on qui <em>\u00ab\u00a0en a alt\u00e9r\u00e9 le sens\u00a0\u00bb.</em></p>\n<p>Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0le journaliste auteur du reportage a pr\u00e9cis\u00e9 les conditions de son enqu\u00eate, indiquant notamment que lors de sa convocation par les enqu\u00eateurs charg\u00e9s de cette affaire, il leur a oppos\u00e9 le respect du secret des sources.</p>\n<p>Par ailleurs, le CDJM a constat\u00e9 que le commentaire du reportage prenait les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires au moment d\u2019\u00e9voquer les accusations de viol et lors de la diffusion du document sonore incrimin\u00e9. La saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>\t", "medium": "France 3", "first_name": "Pierre-Charles ", "last_name": "Boudot", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-08-10", "date_decision": "2022-04-08", "topic": "Accusations de viol \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un jockey", "anonymous": "", "all_names": "Pierre-Charles  Boudot|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-169", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un extrait de <a href=\"https://www.cnews.fr/emission/2021-10-16/place-aux-idees-du-16102021-1138785\" target=\"_blank\">l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Place aux id\u00e9es\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e par CNews le 16\u00a0octobre\u00a02021, dans lequel l\u2019essayiste Brice Couturier avance que <em>\u00ab\u00a0la moiti\u00e9 des th\u00e8ses et masters en sociologie portent sur des \u00e9tudes de genre, de race, post-coloniales ou d\u00e9coloniales\u00a0\u00bb.</em> Pour le requ\u00e9rant, cette affirmation est fausse et aurait d\u00fb \u00eatre rectifi\u00e9e \u00e0 l\u2019antenne. Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0la journaliste qui l\u2019interrogeait explique notamment que <em>\u00ab\u00a0la non-rectification d\u2019une erreur en direct (si tant est qu\u2019on consid\u00e8re ce chiffre comme une erreur) est par essence un exercice d\u00e9licat\u00a0\u00bb</em>.</p>\n<p>Le CDJM rappelle qu\u2019un auteur invit\u00e9 d\u2019une \u00e9mission d\u2019actualit\u00e9 est libre de son propos, reconna\u00eet la difficult\u00e9 qu\u2019il y a \u00e0 corriger un propos erron\u00e9 de fa\u00e7on instantan\u00e9e, tout en regrettant que l\u2019\u00e9tude concern\u00e9e n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e de fa\u00e7on plus compl\u00e8te. La saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "CNews", "first_name": "Martin", "last_name": "Thiebot ", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-10-17", "date_decision": "2022-04-08", "topic": "Affirmation d\u2019un invit\u00e9 sur les th\u00e8mes de recherche en sociologie\n", "anonymous": "", "all_names": "Martin Thiebot |", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-009", "summary": "<p>Ces deux saisines portent sur l\u2019\u00e9mission de d\u00e9bat sur l\u2019actualit\u00e9 <a href=\"https://video.i24news.tv/details/_6292428507001\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Conversations avec Anna Cabana\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e par la cha\u00eene i24News le 18\u00a0janvier\u00a02022. Sa deuxi\u00e8me partie est consacr\u00e9e aux suites d\u2019une interview donn\u00e9e par Jean-Michel Blanquer depuis son lieu de vacances \u00e0 Ibiza. Les requ\u00e9rants estiment que la pr\u00e9sentatrice, Anna Cabana, est en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, puisqu\u2019elle est l\u2019\u00e9pouse du ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale. Ils regrettent \u00e9galement une absence d\u2019offre de r\u00e9plique et de distinction entre publicit\u00e9 et information.</p>\n<p>Le CDJM regrette que la journaliste n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 mise en retrait pour \u00e9viter les accusations de collusion entre journalisme et pouvoir, et qu\u2019elle n\u2019ait pas non plus, <em>a minima,</em> fait preuve de transparence en informant les t\u00e9l\u00e9spectateurs de sa situation maritale. Il n\u2019a pas retenu les deux autres griefs, et la saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "I24News", "first_name": "Antoine", "last_name": "Burbaud", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-01-19", "date_decision": "2022-05-18", "topic": "D\u00e9bat sur une interview de Jean-Michel Blanquer anim\u00e9 par son \u00e9pouse", "anonymous": "", "all_names": "Antoine Burbaud|Juliette Barot", "multi": "1"}, {"publie": "oui", "id": "22-013", "summary": "<p>Cette saisine porte sur l\u2019interview du professeur Gilles Pialoux <a href=\"https://www.bfmtv.com/replay-emissions/bourdin-direct/gilles-pialoux-face-a-jean-jacques-bourdin-en-direct-24-12_VN-202112240102.html\" target=\"_blank\">dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Bourdin Direct\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e par RMC\u00a0et BFM TV le 24\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021. Le requ\u00e9rant estime que le journaliste aurait d\u00fb rappeler au pr\u00e9alable les <em>\u00ab\u00a0liens d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb</em> de son invit\u00e9 <em>\u00ab\u00a0avec l\u2019industrie de la sant\u00e9\u00a0\u00bb,</em> affirmant qu\u2019ils sont <em>\u00ab\u00a0loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeables, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019avantages, de conventions ou de r\u00e9mun\u00e9rations\u00a0\u00bb.</em> Il consid\u00e8re que le m\u00e9dia a, ce faisant, omis une information essentielle.</p>\n<p>Si le CDJM approuve le choix fait par certains m\u00e9dias de demander aux professionnels de sant\u00e9 qu\u2019ils interrogent de d\u00e9clarer leurs int\u00e9r\u00eats, l\u2019absence de ce pr\u00e9alable ne constitue pas forc\u00e9ment une entorse aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques. Tenant compte du th\u00e8me de l\u2019entretien et de la teneur des propos \u00e9chang\u00e9s, il a consid\u00e9r\u00e9 que la pr\u00e9sentation de l\u2019interview\u00e9 par la cha\u00eene \u00e9tait suffisante, et d\u00e9clar\u00e9 la saisine non fond\u00e9e.</p>", "medium": "RMC", "first_name": "Gilles ", "last_name": "Nougaret", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-01-23", "date_decision": "2022-05-18", "topic": "Interview d\u2019un professionnel de sant\u00e9 sur le variant Omicron", "anonymous": "", "all_names": "Gilles  Nougaret|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-018", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 sur le site de <em>Franceinfo</em> le 11\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, titr\u00e9 <a href=\"https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/vaccin/le-convoi-de-la-liberte-en-route-vers-paris_4956426.html\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Le convoi de la libert\u00e9 en route vers Paris\u00a0\u00bb</a>, et int\u00e9grant un reportage vid\u00e9o sur la manifestation diffus\u00e9 sur France 3. Le requ\u00e9rant estime que l\u2019introduction du texte <em>(\u00ab\u00a0les manifestants antivax sont en route vers Paris\u00a0\u00bb)</em> ne respecte pas l\u2019exactitude et la v\u00e9racit\u00e9 des faits, puisque <em>\u00ab\u00a0les opposants au pass vaccinal sont pour certains vaccin\u00e9s et favorables au vaccin.\u00a0\u00bb</em></p>\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que cette affirmation est en effet inexacte et que la saisine \u00e9tait donc justifi\u00e9e. Mais il remarque qu\u2019une fois contact\u00e9, le m\u00e9dia a corrig\u00e9 l\u2019erreur commise de fa\u00e7on rapide, explicite, compl\u00e8te et visible. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Franceinfo", "first_name": "Romain", "last_name": "Dargere", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-02-13", "date_decision": "2022-05-18", "topic": "Pr\u00e9sentation d\u2019un reportage vid\u00e9o sur le \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb", "anonymous": "", "all_names": "Romain Dargere|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-011", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un documentaire diffus\u00e9 par la cha\u00eene RMC\u00a0Story le 26 novembre\u00a02021 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.rmcbfmplay.com/video/rmc-story/la-face-cachee-de/tom-cruise-et-la-scientologie-victime-ou-bourreau?contentId=Product::NEUF_NUM23_N23525771471527&universe=PROVIDER\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Tom Cruise et la scientologie, victime ou bourreau\u00a0?\u00a0\u00bb</a>. L\u2019\u00e9glise de scientologie, repr\u00e9sent\u00e9e par un vice-pr\u00e9sident de son bureau europ\u00e9en, reproche notamment \u00e0 l\u2019auteur de ne pas lui avoir donn\u00e9 la parole malgr\u00e9 des \u00e9changes pr\u00e9liminaires avant la diffusion. Elle lui fait aussi le grief de non-respect de l\u2019exactitude et de la v\u00e9racit\u00e9 concernant le r\u00e9cit d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire aux \u00c9tats-Unis.</p>\n<p>Sur la base des \u00e9changes entre le requ\u00e9rant et le journaliste, le CDJM a estim\u00e9 que l\u2019obligation d\u00e9ontologique d\u2019offre de r\u00e9plique a bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e et que le requ\u00e9rant ne lui a pas donn\u00e9 suite. Il rel\u00e8ve cependant une inexactitude dans le commentaire d\u2019une s\u00e9quence du documentaire. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p> ", "medium": "RMC\u00a0Story", "first_name": "", "last_name": "\u00c9glise de scientologie", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-01-20", "date_decision": "2022-06-08", "topic": "Documentaire sur Tom Cruise et l\u2019\u00e9glise de scientologie", "anonymous": "", "all_names": " \u00c9glise de scientologie|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-030", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le magazine <em>Valeurs actuelles</em> sur son site le 28\u00a0mars\u00a02022, et titr\u00e9 <a href=\"https://www.valeursactuelles.com/faits-divers/sevran-violences-apres-quun-policier-a-abattu-un-voleur-de-voiture/\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Sevran\u00a0: nouvelle nuit de violences, apr\u00e8s la mort d\u2019un voleur de voiture tu\u00e9 par la police\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant estime qu\u2019au moment de la publication, les \u00e9l\u00e9ments connus ne permettaient pas d\u2019\u00e9crire que la victime avait vol\u00e9 la camionnette qu\u2019il conduisait. Il estime aussi que le m\u00e9dia <em>\u00ab\u00a0porte atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9\u00a0\u00bb</em> en rapportant ainsi les faits.</p>\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que l\u2019obligation d\u2019exactitude n\u2019a en effet pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Il note que l\u2019identit\u00e9 de la victime ne figure pas dans l\u2019article concern\u00e9, et que ce dernier ne porte donc pas atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Valeurs actuelles", "first_name": "Jean", "last_name": "Lucet", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-03-28", "date_decision": "2022-07-07", "topic": "Article sur les violences urbaines \u00e0 Sevran", "anonymous": "", "all_names": "Jean Lucet|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "21-178", "summary": "<p>Cette saisine porte sur une enqu\u00eate publi\u00e9e par l\u2019hebdomadaire <em>Le Figaro Magazine</em> le 12 novembre\u00a02021 et titr\u00e9e \u00ab\u00a0Antiracisme, id\u00e9ologie LGBT+, d\u00e9colonialisme\u2026 Comment on endoctrine nos enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb. Le requ\u00e9rant estime que ses auteurs ont recours <em>\u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019exc\u00e8s\u00a0\u00bb</em> aux t\u00e9moignages anonymes, ce qui <em>\u00ab\u00a0nuit \u00e0 l\u2019exactitude et au respect des faits\u00a0\u00bb</em>. Il ajoute que la parole n\u2019est pas suffisamment donn\u00e9e \u00e0 des intervenants qui ne vont pas <em>\u00ab\u00a0dans le sens des auteurs\u00a0\u00bb</em> ni aux personnes mises en causes. Il consid\u00e8re enfin que faute d\u2019un recul suffisant, l\u2019article publi\u00e9 <em>\u00ab\u00a0se rapproche plus de la propagande que du journalisme\u00a0\u00bb.</em></p>\n<p>Le CDJM estime que le recours \u00e0 des sources anonymes est une pratique courante pour prot\u00e9ger les sources d\u2019un journaliste, notamment lorsqu\u2019il s\u2019agit de mineurs. Il estime que l\u2019obligation d\u2019offre de r\u00e9plique ne peut s\u2019appliquer dans le cas de personnes non nomm\u00e9es et non reconnaissables. Il s\u2019interdit enfin de porter un jugement sur les choix \u00e9ditoriaux effectu\u00e9s et assum\u00e9s par le m\u00e9dia concern\u00e9. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>\n  \n", "medium": "Le Figaro Magazine", "first_name": "Ariel", "last_name": "Guez", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2021-11-12", "date_decision": "2022-07-07", "topic": "Enqu\u00eate sur l\u2019\u00ab\u00a0endoctrinement\u00a0\u00bb des enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "anonymous": "", "all_names": "Ariel Guez|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-024", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un reportage diffus\u00e9 par la cha\u00eene BFM Paris \u00cele-de-France le 7\u00a0mars\u00a02022, \u00e9galement disponible sur son site web sous le titre <a target=\"_blank\" href=\"https://www.bfmtv.com/paris/replay-emissions/paris-week-end/paris-dans-le-xvi-arrondissement-des-places-pour-velos-empechent-les-policiers-de-se-garer_VN-202202260111.html\">\u00ab\u00a0Paris\u00a0: dans le XVI<sup>e</sup> arrondissement, des places pour v\u00e9los emp\u00eachent les policiers de se garer\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant estime que le r\u00e9cit de la journaliste ne respecte pas l\u2019exactitude et la v\u00e9racit\u00e9 des faits en s\u2019appuyant sur une contre-enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e en vid\u00e9o par un site sp\u00e9cialis\u00e9.</p>\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que la pol\u00e9mique autour de cette place de stationnement est rapport\u00e9e de fa\u00e7on globalement \u00e9quitable, laissant la parole \u00e0 un repr\u00e9sentant de la mairie et \u00e0 un habitant favorables \u00e0 cet am\u00e9nagement. Cependant, le commentaire affirme que \u00ab\u00a0ces emplacements v\u00e9los bloquent l\u2019acc\u00e8s aux pompiers\u00a0\u00bb alors que ce point est contredit par les faits. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "BFM Paris \u00cele-de-France", "first_name": "Emile", "last_name": "Kowalski", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-03-07", "date_decision": "2022-07-07", "topic": "Reportage sur une installation v\u00e9lo devant un commissariat parisien", "anonymous": "", "all_names": "Emile Kowalski|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-032", "summary": "<p>Ces deux saisines portent sur <a href=\"https://originals.bababam.com/bababam-maintenant-vous-savez-sante/202204010300-les-laits-vegetaux-sont-ils-vraiment-meilleurs-pour-la-sante.html\" target=\"_blank\">un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Maintenant Vous Savez Sant\u00e9\u00a0\u00bb</a> consacr\u00e9 aux laits v\u00e9g\u00e9taux et incitant \u00e0 la prudence quant \u00e0 leurs effets sur la sant\u00e9. Les r\u00e9qu\u00e9rants font \u00e0 la journaliste le reproche de ne pas avoir respect\u00e9 les faits \u00e0 plusieurs reprises dans sa chronique, jugeant son approche <em>\u00ab\u00a0tendancieuse\u00a0\u00bb</em> et s\u2019inscrivant <em>\u00ab\u00a0dans une logique de propagande/lobbying\u00a0\u00bb.</em> Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0la journaliste explique sa d\u00e9marche et explicite les sources utilis\u00e9es.</p>\n<p>Le CDJM a examin\u00e9 les points soulev\u00e9s par les requ\u00e9rants et estime que pour l\u2019un d\u2019eux \u2013 l\u2019impact de la consommation de soja sur la d\u00e9forestation en Amazonie \u2013, la formulation adopt\u00e9e, impr\u00e9cise et sans nuances, peut en effet fausser le jugement des auditeurs. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>  ", "medium": "Bababam", "first_name": "Romain", "last_name": "Pinoteau", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-04-03", "date_decision": "2022-07-07", "topic": "Chronique sur les bienfaits suppos\u00e9s des laits v\u00e9g\u00e9taux", "anonymous": "", "all_names": "Romain Pinoteau|Ulysse Lledo", "multi": "1"}, {"publie": "oui", "id": "22-042", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article du <em>Figaro</em> publi\u00e9 le 14\u00a0avril\u00a02022 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.lefigaro.fr/actualite-france/je-refuse-categoriquement-d-etre-mere-quand-on-a-ete-maltraite-enfant-comment-ne-pas-devenir-maltraitant-20220414\" target=\"_blank\">\u00ab \u201cJe refuse cat\u00e9goriquement d\u2019\u00eatre m\u00e8re\u201d\u00a0: quand on a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 enfant, comment ne pas devenir maltraitant\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb</a>. La requ\u00e9rante, qui est l\u2019une des personnes cit\u00e9es par la journaliste, estime d\u2019une part que les propos rapport\u00e9s ne refl\u00e8tent pas la r\u00e9alit\u00e9 de sa situation personnelle, et d\u2019autre part que la pr\u00e9sentation qui est faite d\u2019elle ne respecte pas sa dignit\u00e9.</p>\n<p>Le CDJM estime que les citations utilis\u00e9es, dans la version de l\u2019article mise \u00e0 jour, respectent bien l\u2019exactitude et la v\u00e9racit\u00e9 des faits quant au parcours de la requ\u00e9rante. Cependant, certaines phrases du texte peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme stigmatisantes, alors que les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques invitent les journalistes \u00e0 faire preuve d\u2019une attention particuli\u00e8re quand les personnes interrog\u00e9es sont vuln\u00e9rables. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Figaro ", "first_name": "Cathy", "last_name": "Ba", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-05-11", "date_decision": "2022-09-08", "topic": "T\u00e9moignages sur la reproduction des violences familiales ", "anonymous": "", "all_names": "Cathy Ba|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-043", "summary": "<p>Cette saisine porte sur la couverture du <a href=\"https://journal.lepoint.fr/sommaire-2596\" target=\"_blank\">n\u00b0\u00a02596 du magazine <em>Le Point</em> dat\u00e9 du 12\u00a0mai\u00a02022</a>. Le requ\u00e9rant est le photographe ayant pris le portrait de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui y est reproduit. Il fait deux reproches \u00e0 l\u2019hebdomadaire\u00a0: celui de non-respect des faits, parce qu\u2019il d\u00e9signe le candidat insoumis comme <em>\u00ab\u00a0l\u2019autre Le Pen\u00a0\u00bb</em>\u00a0; et celui d\u2019avoir alt\u00e9r\u00e9 l\u2019image, en substituant son fond blanc par un fond noir au moyen d\u2019un d\u00e9tourage.</p>\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que cette mention, comme l\u2019ensemble des textes figurant sur cette couverture, traduit le choix \u00e9ditorial r\u00e9alis\u00e9 par le m\u00e9dia dans son traitement de l\u2019actualit\u00e9, et ne peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme un manquement aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques. Il note que la modification op\u00e9r\u00e9e ne change ni le sens initial ni le contenu de l\u2019image. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Point ", "first_name": "Yann", "last_name": "Castanier ", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-05-12", "date_decision": "2022-09-08", "topic": "Couverture de l\u2019hebdomadaire sur Jean-Luc M\u00e9lenchon", "anonymous": "", "all_names": "Yann Castanier |", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-035", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 le 5\u00a0avril\u00a02022 par <em>LyonMag.com,</em> titr\u00e9 <a href=\"https://www.lyonmag.com/article/121892/ma-region-moi-le-plus-gros-budget-de-france-pour-defendre-l-agriculture-d-auvergne-rhone-alpes\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Ma\u00a0r\u00e9gion et moi\u00a0: le plus gros budget de France pour d\u00e9fendre l\u2019agriculture d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes\u00a0\u00bb</a>, et accompagn\u00e9 d\u2019une interview vid\u00e9o du vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019agriculture. En la publiant, le requ\u00e9rant estime que le m\u00e9dia se place en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, diffusant un <em>\u00ab\u00a0publi-reportage sans que cela soit pr\u00e9cis\u00e9\u00a0\u00bb.</em> Contact\u00e9, le m\u00e9dia explique que la rubrique concern\u00e9e est un simple partenariat avec la R\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, sans que ce dernier donne lieu \u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration financi\u00e8re ou \u00e0 une aide mat\u00e9rielle.</p>\n<p>Dans ces conditions, le CDJM estime que l\u2019article concern\u00e9 ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un publi-reportage, et que le choix de donner la parole \u00e0 un \u00e9lu local rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale du m\u00e9dia concern\u00e9. Il rappelle cependant que de tels partenariats ne doivent pas conduire \u00e0 confondre communication et information, et que les r\u00e9dactions doivent rester ma\u00eetres de leur agenda \u00e9ditorial et des contenus publi\u00e9s. La saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "LyonMag.com ", "first_name": "Luc", "last_name": "Arbib", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-04-09", "date_decision": "2022-10-07", "topic": "Article et vid\u00e9o publi\u00e9s en partenariat avec un conseil r\u00e9gional", "anonymous": "", "all_names": "Luc Arbib|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-038", "summary": "<p>Cette saisine porte sur une intervention de l\u2019\u00e9ditorialiste Pascal Perri dans <a href=\"https://www.tf1info.fr/replay-lci/video-les-matins-lci-du-26-04-2022-2217816.html\" target=\"_blank\">l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Matins de LCI\u00a0\u00bb du 28\u00a0avril\u00a02022</a>, o\u00f9 il affirme que lors des l\u00e9gislatives\u00a02017, Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 <em>\u00ab\u00a0le d\u00e9put\u00e9 le plus mal \u00e9lu de France\u00a0\u00bb</em>, la faute au taux \u00e9lev\u00e9 d\u2019abstention dans sa circonscription, la 4<sup>e</sup> des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Le requ\u00e9rant estime que ce propos est <em>\u00ab\u00a0factuellement faux\u00a0\u00bb</em> et qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 contredit en plateau. Le CDJM constate qu\u2019au second tour de cette \u00e9lection, l\u2019abstention \u2013 crit\u00e8re retenu par le chroniqueur pour d\u00e9signer \u00ab\u00a0le plus mal \u00e9lu\u00a0\u00bb \u2013 a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieure,  dans 46 autres circonscriptions fran\u00e7aises, \u00e0 celle enregistr\u00e9e dans la 4\u1d49 circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "LCI", "first_name": "\u00c9mile", "last_name": "Kowalski", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2022-04-28", "date_decision": "2022-10-07", "topic": "Affirmation d\u2019un \u00e9ditorialiste sur Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00ab\u00a0d\u00e9put\u00e9 le plus mal \u00e9lu de France\u00a0\u00bb", "anonymous": "", "all_names": "\u00c9mile Kowalski|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-039", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 le 27\u00a0avril\u00a02022 par <em>Le Figaro</em> sur son site internet et d\u00e9sormais titr\u00e9 <a href=\"https://www.lefigaro.fr/elections/legislatives/l-etrange-changement-de-pied-des-insoumis-sur-l-ineligibilite-des-coupables-d-incitation-a-la-haine-raciale-20220427\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9trange changement de pied des Insoumis sur l\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 des coupables de propos racistes\u00a0\u00bb.</a> La requ\u00e9rante estime que le titre et le texte introductif mentionnent de fa\u00e7on erronn\u00e9e la condamnation judiciaire de Taha Bouhafs, alors candidat de La France insoumise aux l\u00e9gislatives.</p>\n<p>Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0le m\u00e9dia explique que ces \u00e9l\u00e9ments rel\u00e8vent <em>\u00ab\u00a0de l\u2019appr\u00e9ciation de </em>[ses]<em> journalistes\u00a0\u00bb</em> tout en signalant que le titre a modifi\u00e9 peu de temps apr\u00e8s parution. Malgr\u00e9 ce changement, le CDJM consid\u00e8re que les expressions utilis\u00e9es dans l\u2019article ne d\u00e9crivent pas fid\u00e8lement le motif exact de la condamnation, et apportent une confusion nuisant \u00e0 la compr\u00e9hension des faits. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Figaro", "first_name": "Sarra", "last_name": "Hammami", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2022-04-29", "date_decision": "2022-10-07", "topic": "Mentions de la condamnation judiciaire de Taha Bouhafs", "anonymous": "", "all_names": "Sarra Hammami|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-044", "summary": "<p>Cette saisine porte sur le compte rendu du conseil municipal de La Ville-\u00e8s-Nonais publi\u00e9 par <em>Ouest-France</em> sur son site internet le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.ouest-france.fr/bretagne/la-ville-es-nonais-35430/les-elus-de-la-ville-es-nonais-disent-non-au-grand-saint-malo-fff9ba14-9554-11ec-a598-cbc0ff532848\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Les \u00e9lus de La Ville-\u00e8s-Nonais disent non au \u201cGrand Saint-Malo\u201d\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant, qui est un \u00e9lu de l\u2019opposition et \u00e9galement l\u2019un des conseillers du CDJM,\u00a0consid\u00e8re que le journal n\u2019a pas rapport\u00e9 fid\u00e8lement la r\u00e9union, et qu\u2019il aurait d\u00fb \u00eatre contact\u00e9 par le journaliste concern\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa version.</p>\n<p>Le CDJM estime que l\u2019article publi\u00e9 rapporte correctement la teneur de l\u2019\u00e9change concern\u00e9, mais que le conseiller municipal aurait effectivement d\u00fb \u00eatre interrog\u00e9 avant parution, au titre de l\u2019offre de r\u00e9plique. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Ouest-France", "first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Le Masson de Vendeuvre", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-05-10", "date_decision": "2022-10-07", "topic": "Compte rendu du conseil municipal de La Ville-\u00e8s-Nonais", "anonymous": "", "all_names": "St\u00e9phane Le Masson de Vendeuvre|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-054", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le site <em>Magcentre.fr</em> le 8\u00a0juin\u00a02022 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.magcentre.fr/233109-lete-grenadine/\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9t\u00e9 grenadine\u00a0\u00bb</a>. La requ\u00e9rante estime qu\u2019en le publiant, le m\u00e9dia ne respecte pas la distinction entre publicit\u00e9 et information, consid\u00e9rant que le texte est <em>\u00ab\u00a0un \u00e9loge commercial des sirops de grenadine, apr\u00e8s une rapide pr\u00e9sentation historique pour donner l\u2019impression qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une information journalistique\u00a0\u00bb.</em> Elle note \u00e0 la fin la mention d\u2019un sponsor et en conclut qu\u2019il s\u2019agit d\u2019<em>\u00ab\u00a0un publi-reportage classique\u00a0\u00bb</em>.</p>\n<p>Le CDJM estime que c\u2019est la rubrique consommation du m\u00e9dia qui fait l\u2019objet d\u2019un partenariat avec un distributeur alimentaire sans lien direct avec le produit d\u00e9crit. Il ne retient pas le grief de confusion entre publicit\u00e9 et Information, mais invite le m\u00e9dia \u00e0 pr\u00e9ciser aux lecteurs que le partenaire n\u2019intervient pas dans le contenu publi\u00e9. La saisine donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Magcentre.fr", "first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Hummel", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-06-11", "date_decision": "2022-10-07", "topic": "Article de la rubrique consommation sur la grenadine", "anonymous": "", "all_names": "V\u00e9ronique Hummel|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-070", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par le quotidien <em>Le Figaro</em> sur son site le 5\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 et initialement titr\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://www.lefigaro.fr/actualite-france/on-va-leur-couper-la-tete-avant-qu-ils-ne-nous-coupent-la-notre-florilege-des-propos-tenus-par-l-imam-marocain-hassan-iquioussen-20220805\">\u00ab \u201cOn va leur couper la t\u00eate avant qu\u2019ils ne nous coupent la n\u00f4tre\u201d\u00a0: \ufb02oril\u00e8ge des propos tenus par l\u2019imam marocain Hassan Iquioussen\u00a0\u00bb.</a> Le requ\u00e9rant estime que deux citations de l\u2019imam Iquioussen, extraites de ses pr\u00eaches diffus\u00e9s sur YouTube, <em>\u00ab\u00a0sont tronqu\u00e9s et/ou sortis de leur contexte, leur donnant la signification inverse\u00a0\u00bb</em> de la r\u00e9alit\u00e9. Le CDJM constate que, s\u2019agissant de la premi\u00e8re citation, l\u2019article alt\u00e8re effectivement le sens des propos tenus par l\u2019imam\u00a0; s\u2019agissant de la seconde, l\u2019interpr\u00e9tation propos\u00e9e respecte ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ou laiss\u00e9 entendre. La saisine est donc d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Figaro", "first_name": "", "last_name": "", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-08-19", "date_decision": "2022-11-08", "topic": "Citations extraites de pr\u00eaches de l\u2019imam Iquioussen", "anonymous": "oui", "all_names": "", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-067", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 par l\u2019hebdomadaire <em>Marianne</em> sur son site le 13\u00a0juillet\u00a02022 et titr\u00e9 <a target=\"_blank\" href=\"https://www.marianne.net/monde/proche-orient/syrie-a-alep-detruite-a-60-revivre-est-un-miracle\">\u00ab\u00a0Syrie\u00a0: \u00e0 Alep, d\u00e9truite \u00e0 60\u00a0%, \u201crevivre est un miracle\u201d\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant estime inexacts certains faits rapport\u00e9s quant \u00e0 la reprise d\u2019Alep par le r\u00e9gime de Bachar el-Assad et sa reconstruction depuis. Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0<em>Marianne</em> reconna\u00eet <em>\u00ab\u00a0une erreur chronologique\u00a0\u00bb</em> au d\u00e9but du texte, mais rejette la <em>\u00ab\u00a0contestation violente du fond de l\u2019article\u00a0\u00bb</em> que fait le requ\u00e9rant.</p>\n<p>Le CDJM constate l\u2019erreur commise et reconnue par le magazine dans le r\u00e9cit de la chute de la ville, rel\u00e8ve qu\u2019elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9e en ligne depuis, mais ne retient pas les autres griefs soulev\u00e9s par le requ\u00e9rant. La saisine est donc d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Marianne ", "first_name": "Firas", "last_name": "Kontar", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-08-04", "date_decision": "2022-11-08", "topic": "R\u00e9cit de la reconstruction de la ville d\u2019Alep", "anonymous": "", "all_names": "Firas Kontar|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-063", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 le 8\u00a0juillet\u00a02022 par le quotidien <em>La Voix du Nord</em> dans ses pages \u00ab\u00a0Roubaix et la m\u00e9tropole\u00a0\u00bb, et titr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019intimidation\u00a0: Amine Elbahi bluffe pour \u00e9viter qu\u2019on fasse \u00e9tat de sa condamnation\u00a0\u00bb. Le requ\u00e9rant, qui est la personne vis\u00e9e par cette br\u00e8ve, consid\u00e8re que les faits sont rapport\u00e9s de fa\u00e7on inexacte par l\u2019auteur, que ce dernier ne lui a pas offert la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre et qu\u2019il a refus\u00e9 de rectifier les erreurs signal\u00e9es.</p>\n<p>Apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les \u00e9changes WhatsApp entre le requ\u00e9rant et le journaliste, le CDJM estime qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 racont\u00e9s de fa\u00e7on fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans le texte publi\u00e9, que le requ\u00e9rant a eu l\u2019occasion de s\u2019exprimer, et qu\u2019aucune erreur n\u00e9cessitant une correction ne peut \u00eatre relev\u00e9e. La saisine est donc d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "La Voix du Nord", "first_name": "A", "last_name": "E", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-07-08", "date_decision": "2022-11-08", "topic": "Br\u00e8ve \u00e0 propos de la condamnation pour diffamation d\u2019un Roubaisien", "anonymous": "", "all_names": "A E|", "multi": "0"}, {"publie": "oui", "id": "22-060", "summary": "<p>Ces deux saisines portent sur un article publi\u00e9 par l\u2019hebdomadaire <em>Le Point</em> sur son site le 29\u00a0mai\u00a02022 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.lepoint.fr/societe/pesticides-quand-la-presse-francaise-devient-folle-29-05-2022-2477466_23.php\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Pesticides\u00a0: quand la presse fran\u00e7aise devient folle\u00a0\u00bb</a>. Les requ\u00e9rants estiment qu\u2019il v\u00e9hicule <em>\u00ab\u00a0de nombreuses fausses informations\u00a0\u00bb</em> concernant deux \u00e9tudes scientifiques portant sur les effets des pesticides sur la sant\u00e9, et regrette que les personnes mises en cause n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es \u00e0 donner leur point de vue. L\u2019autrice de ce texte a r\u00e9pondu point par point au CDJM.</p>\n<p>Le CDJM estime que dans quatre des huit passages cit\u00e9s, les faits n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 correctement rapport\u00e9s par le magazine. Il consid\u00e8re aussi que l\u2019obligation d\u2019offre de r\u00e9plique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Point ", "first_name": "Hector", "last_name": "Solatges", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-06-23", "date_decision": "2022-11-08", "topic": "Description de deux \u00e9tudes sur les effets des pesticides reprises par les m\u00e9dias", "anonymous": "", "all_names": "Hector Solatges|Thomas Breuzet", "multi": "1"}, {"publie": "non", "id": "22-079", "summary": "<p>Cette saisine porte sur une s\u00e9quence de <a href=\"https://www.cnews.fr/emission/2022-09-26/face-linfo-du-26092022-1270871\" target=\"_blank\">l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019info\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9e par CNews le 26\u00a0septembre\u00a02022. L\u2019animatrice de l\u2019\u00e9mission, Christine Kelly, y explique que parmi les <em>\u00ab\u00a014,7\u00a0millions de retrait\u00e9s, 7,7\u00a0millions sont n\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb.</em> Le requ\u00e9rant indique que ces chiffres sont <em>\u00ab\u00a0absolument faux\u00a0\u00bb,</em> et \u00e9crit que <em>\u00ab\u00a0seuls 2,6\u00a0millions de retrait\u00e9s percevant une retraite de base au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral sont n\u00e9s dans un pays \u00e9tranger, soit 17,5\u00a0% des retrait\u00e9s\u00a0\u00bb</em>.</p>\n\n<p>Le CDJM note que le chiffre erron\u00e9 cit\u00e9 par la journaliste provient d\u2019une note de bas de page d\u2019un rapport de la Cour des comptes publi\u00e9 en\u00a02020, mais qu\u2019il a depuis \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 par d\u2019autres instances. Il consid\u00e8re que le travail de v\u00e9rification et de recoupement des sources n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 correctement r\u00e9alis\u00e9. La saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "CNews", "first_name": "Emile", "last_name": "Kowalski", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2022-10-01", "date_decision": "", "topic": "\u00c9change en plateau sur le nombre de retrait\u00e9s n\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger", "anonymous": "", "all_names": "Emile Kowalski|", "multi": "0"}, {"publie": "non", "id": "22-075", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 sur le site de la radio Canal FM le 10\u00a0septembre\u00a02022 et titr\u00e9 <a href=\"https://www.canalfm.fr/news/fourmies-baignade-interdite-mais-les-pedalos-et-la-pratique-de-la-peche-restent-autorises-aux-etangs-des-moines-37110\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Fourmies\u00a0: baignade interdite, mais les p\u00e9dalos et la pratique de la p\u00eache restent autoris\u00e9s aux \u00e9tangs des moines\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant pointe plusieurs faits erron\u00e9s dans le texte, et estime que le journaliste cherche \u00e0 minimiser les risques li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de cyanobact\u00e9ries dans l\u2019eau pour ne pas nuire \u00e0 la commune.</p>\n\n<p>Le CDJM constate que l\u2019auteur commet en effet deux erreurs dans l\u2019expos\u00e9 des donn\u00e9es de la pollution, mais estime que la distinction entre journalisme et communication a bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. La saisie a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Canal FM", "first_name": "Christophe", "last_name": "Tonnaire", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-09-10", "date_decision": "", "topic": "Article sur la pr\u00e9sence de cyanobact\u00e9ries dans les \u00e9tangs des Moines", "anonymous": "", "all_names": "Christophe Tonnaire|", "multi": "0"}, {"publie": "non", "id": "22-072", "summary": "<p>Cette saisine porte sur une interview publi\u00e9e par <em>Le Parisien</em> dans son \u00e9dition du 29\u00a0juillet\u00a02022 et sur son site Internet sous le titre <a href=\"https://www.leparisien.fr/faits-divers/enfants-enleves-par-leur-mere-en-roumanie-jai-limpression-detre-dans-un-mauvais-thriller-confie-le-pere-29-07-2022-OFQGCNCURBAXTAS5I6YJOKQETY.php?ts=1661938421596\" target=\"_blank\"> \u00ab\u00a0Enfants enlev\u00e9s par leur m\u00e8re en Roumanie\u00a0: \u201cJ\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre dans un mauvais thriller\u201d, confie le p\u00e8re\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant regrette que le journal n\u2019ait pas donn\u00e9 la parole \u00e0 l\u2019ex-compagne de l\u2019homme interrog\u00e9 afin qu\u2019elle puisse donner son point de vue.</p>\n\n<p>Le CDJM note que l\u2019article se compose uniquement d\u2019une s\u00e9rie de questions/r\u00e9ponses dont la mise en forme (titre, sous-titre, questions en gras\u2026) est sans ambigu\u00eft\u00e9 pour le lecteur. Comme il ne s\u2019agit pas d\u2019une enqu\u00eate ou d\u2019un dossier, il consid\u00e8re qu\u2019il \u00e9tait pas n\u00e9cessaire de donner la parole \u00e0 la m\u00e8re des enfants. La saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Parisien ", "first_name": "Sven", "last_name": "De Roeck", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-08-31", "date_decision": "", "topic": "Interview d\u2019un p\u00e8re priv\u00e9 de ses enfants par son ex-compagne", "anonymous": "", "all_names": "Sven De Roeck|", "multi": "0"}, {"publie": "non", "id": "22-069", "summary": "<p>Cette saisine porte sur un article publi\u00e9 le 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 par <em>Les Nouvelles / L\u2019Echo fl\u00e9chois</em> sur le site <em>Actu.fr</em> et titr\u00e9 <a href=\"https://actu.fr/pays-de-la-loire/bauge-en-anjou_49018/un-feu-de-foret-dans-le-maine-et-loire-visible-depuis-la-fleche_52997386.html\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Un feu de for\u00eat dans le Maine-et-Loire visible depuis La Fl\u00e8che\u00a0\u00bb</a>. Le requ\u00e9rant, journaliste pour <em>Actu.fr</em>, note que la photo accompagnant le texte et qui montre un camion de pompiers cern\u00e9 par les flammes, est <em>\u00ab\u00a0vieille de plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb</em> et sans rapport avec l\u2019incendie d\u00e9crit.</p>\n\n<p>Dans sa r\u00e9ponse au CDJM,\u00a0le m\u00e9dia reconna\u00eet que <em>\u00ab\u00a0la photo utilis\u00e9e est exag\u00e9r\u00e9e par rapport aux faits rapport\u00e9s\u00a0\u00bb</em> et explique que l\u2019auteure de ce contenu n\u2019\u00e9tait pas <em>\u00ab\u00a0encore \u201crompue\u201d \u00e0 [leurs] pratiques et exigences quant \u00e0 l\u2019utilisation des photos d\u2019illustration\u00a0\u00bb.</em> Il met \u00e9galement en avant la mention <em>\u00ab\u00a0illustration\u00a0\u00bb</em> figurant \u00e0 la fin de la l\u00e9gende.</p>\n\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que malgr\u00e9 cette mention, la pr\u00e9sentation de la photo adopt\u00e9e, \u00e0 commencer par sa l\u00e9gende, n\u2019informe pas suffisamment le lecteur sur la nature r\u00e9elle du visuel publi\u00e9. La saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e fond\u00e9e.</p>", "medium": "Actu.fr", "first_name": "Maxime ", "last_name": "Davoust", "accepted": "oui", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "date_request": "2022-08-09", "date_decision": "", "topic": "Photographie d\u2019illustration dans un article sur un feu de for\u00eat", "anonymous": "", "all_names": "Maxime  Davoust|", "multi": "0"}, {"publie": "non", "id": "22-056", "summary": "<p>Cette saisine porte sur article publi\u00e9 par <em>Le Monde</em> le 18\u00a0juin\u00a02022, titr\u00e9 <a href=\"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/06/18/dakhla-une-lagune-dans-le-vent_6130941_4497319.html\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Dakhla, une lagune dans le vent\u00a0\u00bb,</a> et consacr\u00e9 \u00e0 un site touristique dans la partie du Sahara occidental contr\u00f4l\u00e9e par le Maroc. La requ\u00e9rante reproche d\u2019une part \u00e0 l\u2019auteur de ne pas mentionner une s\u00e9rie de faits li\u00e9s \u00e0 la situation g\u00e9opolitique de la r\u00e9gion et de se livrer \u00e0 une <em>\u00ab\u00a0invisibilisation du conflit en cours et des probl\u00e9matiques locales\u00a0\u00bb</em>. D\u2019autre part, elle reproche au reportage de ne pas respecter la distinction entre information et publicit\u00e9, estimant que <em>\u00ab\u00a0le style et le sujet ressemble au travail d\u2019un influenceur voyage\u00a0\u00bb.</em></p>\n\n<p>Le 20\u00a0juin\u00a02022, le m\u00e9dia a modifi\u00e9 cet article, ajoutant un paragraphe et une carte pour expliciter le contexte de la r\u00e9gion. La requ\u00e9rante en a pris note, mais consid\u00e8re que cette mise \u00e0 jour est insuffisante.</p>\n\n<p>Le CDJM consid\u00e8re que, s\u2019agissant d\u2019un article publi\u00e9 dans la rubrique \u00ab\u00a0voyage\u00a0\u00bb, le lecteur n\u2019attend pas un expos\u00e9 de la situation politique. Il rappelle que le fait de ne pas \u00e9voquer certaines probl\u00e9matiques de la r\u00e9gion rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale du <em>Monde</em>, et prend note de l\u2019effort de contextualisation r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s parution.</p>\n\n<p>Il rel\u00e8ve que la mention figurant en pied d\u2019article \u2013 qui indique que le voyage du reporter a \u00e9t\u00e9 <em>\u00ab\u00a0organis\u00e9 avec l\u2019aide\u00a0\u00bb</em> d\u2019un centre de vacances dont le journaliste fait l\u2019\u00e9loge dans son texte \u2013 ne pr\u00e9cise pas clairement la nature et l\u2019importance du soutien apport\u00e9 par cette entreprise. La saisine a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e partiellement fond\u00e9e.</p>", "medium": "Le Monde", "first_name": "Camille", "last_name": "Szklorz", "accepted": "oui", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "date_request": "2022-06-20", "date_decision": "", "topic": "Reportage sur un site touristique dans le Sahara occidental", "anonymous": "", "all_names": "Camille Szklorz|", "multi": "0"}, {"publie": "non", "id": "22-037", "summary": "<p>Cette saisine porte sur le documentaire <a href=\"https://www.arte.tv/fr/videos/098818-000-A/nucleaire-une-solution-pour-la-planete/\" target=\"_blank\">\u00ab\u00a0Nucl\u00e9aire\u00a0: une solution pour la plan\u00e8te\u00a0?\u00a0\u00bb</a> diffus\u00e9 par la cha\u00eene Arte le 29\u00a0mars\u00a02022. Le requ\u00e9rant, l\u2019association Patrimoine nucl\u00e9aire et climat (PNC France), estime que <em>\u00ab\u00a0le reportage pr\u00e9sent\u00e9 omet de nombreux \u00e9l\u00e9ments objectifs qui donneraient une appr\u00e9ciation compl\u00e8te aux t\u00e9lespectateurs\u00a0\u00bb</em>. La saisine \u00e9voque un <em>\u00ab\u00a0biais de s\u00e9lection\u00a0\u00bb</em>, cite une s\u00e9rie d\u2019<em>\u00ab\u00a0ommissions\u00a0\u00bb</em> dans plusieurs s\u00e9quences, et estime qu\u2019elles ont pour cons\u00e9quence de pr\u00e9senter le recours au nucl\u00e9aire sous un jour d\u00e9favorable.</p>\n\n<p>Le CDJM a pass\u00e9 en revue les points soulev\u00e9s par la saisine, et estime que l\u2019auteure du documentaire a certes op\u00e9r\u00e9 des choix \u00e9ditoriaux dans le traitement de son sujet, mais qu\u2019elle n\u2019a pas exclu de son propos des informations essentielles \u00e0 la compr\u00e9hension des faits. La saisine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e non fond\u00e9e.</p>\n", "medium": "Arte ", "first_name": "", "last_name": "PNC France", "accepted": "oui", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "date_request": "2022-04-26", "date_decision": "", "topic": "Documentaire sur l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "anonymous": "", "all_names": " PNC France|", "multi": "0"}], "nonretenues": [{"publie": "oui", "id": "19-001", "topic": "Non-respect du contradictoire", "summary": "Le CDJM a estim\u00e9 que le m\u00e9dia a respect\u00e9 le contradictoire, les positions de la requ\u00e9rante et de ses proches \u00e9tant mentionn\u00e9es dans l\u2019article.", "date_request": "2019-12-25", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-156", "topic": "D\u00e9nonciation de la place accord\u00e9e aux interrogations sur les enfants transgenre", "summary": "La saisine concerne une tribune sign\u00e9e par une cinquantaine de personnalit\u00e9s et non un article sign\u00e9 par un journaliste. Elle ne constitue donc pas un acte journalistique.", "date_request": "2021-09-25", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-002", "topic": "Refus d\u2019un droit de r\u00e9ponse", "summary": "Seul le juge peut ordonner l\u2019insertion d\u2019un droit de r\u00e9ponse. La personne n\u2019\u00e9tant pas cit\u00e9e dans l\u2019article, le magazine est libre de ne pas accepter un droit de r\u00e9ponse", "date_request": "2020-01-17", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-003", "topic": "A propos de la couverture de la Ligue du LOL dans plusieurs articles", "summary": "Saisine portant sur des articles trop anciens (2018).", "date_request": "2020-01-18", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-004", "topic": "D\u00e9localisation d\u2019un restaurant", "summary": "Un avocat repr\u00e9sentant une personne physique ou morale ne peut saisir le CDJM (article\u00a02.6 du <a href=\"https://cdjm.org/reglement-interieur/\" target=\"_blank\">r\u00e8glement int\u00e9rieur</a> du CDJM).", "date_request": "2020-02-12", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-005", "topic": "Diffusion de fausses informations au sujet de la police", "summary": "Le m\u00e9dia recense des violences polici\u00e8res. C\u2019est un choix \u00e9ditorial que le requ\u00e9rant peut ne pas appr\u00e9cier mais qui est garanti par la libert\u00e9 de la presse et la libert\u00e9 d\u2019expression.", "date_request": "2020-02-07", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-006", "topic": "Propagation d\u2019informations m\u00e9dicales erron\u00e9es, sans cadre m\u00e9dical", "summary": "La saisine n\u2019est pas recevable car elle ne porte pas sur une \u00e9mission d\u2019information mais sur un <em>\u00ab\u00a0spectacle de divertissement\u00a0\u00bb,</em> tel qu\u2019annonc\u00e9 dans les programmes.", "date_request": "2020-02-07", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-008", "topic": "D\u00e9nigrement de la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "summary": "La saisine porte, non sur le respect de la d\u00e9ontologie, mais sur un choix \u00e9ditorial. En l\u2019occurrence, une analyse de l\u2019efficacit\u00e9 des campagnes de la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "date_request": "2020-02-08", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-009", "topic": "Non-respect du pluralisme", "summary": "La saisine porte, non sur le respect de la d\u00e9ontologie, mais sur un choix \u00e9ditorial,. En l\u2019occurrence, la description des pratiques de certains candidats aux \u00e9lections qui utilisent le travail des r\u00e9dacteurs du journal pour leur communication.", "date_request": "2020-02-08", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-011", "topic": "Expression d\u2019une opinion personnelle sur la soci\u00e9t\u00e9 BlackRock", "summary": "La saisine porte non sur le respect de la d\u00e9ontologie mais sur un choix \u00e9ditorial. En l\u2019occurrence, le rappel d\u2019\u00e9l\u00e9ments largement publi\u00e9s par diff\u00e9rents organes de presse sur la soci\u00e9t\u00e9 BlackRock, et jamais d\u00e9mentis par elle.", "date_request": "2020-02-10", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-012", "topic": "Confusion entre deux notions scientifiques", "summary": "L\u2019erreur a \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9e d\u00e8s qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, en respect de la r\u00e8gle d\u00e9ontologique qui dit que le journaliste <em>\u00ab\u00a0fait en sorte de rectifier rapidement toute information diffus\u00e9e qui se r\u00e9v\u00e8lerait inexacte\u00a0\u00bb</em>.", "date_request": "2020-02-15", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-013", "topic": "Contenu publicitaire", "summary": "La saisine ne concerne pas un acte journalistique mais une d\u00e9marche publicitaire et commerciale, pr\u00e9sent\u00e9e comme telle. En fin d\u2019article est mentionn\u00e9\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Ce contenu publi-\u00e9ditorial vous est propos\u00e9 par le site village-emploi.fr pour Figaro Services.\u00a0\u00bb</em>", "date_request": "2020-02-17", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-040", "topic": "L\u2019information sur un communiqu\u00e9 n\u2019implique pas forc\u00e9ment le contradictoire", "summary": "Le CDJM a jug\u00e9 irrecevable une saisine qui d\u00e9plorait l\u2019absence de contradictoire lors de la publication d\u2019un communiqu\u00e9 d\u2019une association \u00e9cologiste. La diffusion aupr\u00e8s du public du communiqu\u00e9 fait partie des missions d\u2019information. D\u2019autres points de vue sont exprim\u00e9s \u00e0 d\u2019autres moments, ce qui \u00e9tait le cas en l\u2019occurrence. \n", "date_request": "2020-02-20", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-051", "topic": "Quelle dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires\u00a0?", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas retenu une saisine qui consid\u00e9rait que la dur\u00e9e de vie maximum des centrales nucl\u00e9aires \u00e9tait de quarante ans alors que des experts avancent d\u2019autres chiffres. Sans entrer dans le d\u00e9bat entre scientifiques, le CDJM a consid\u00e9r\u00e9 que ce chiffre \u00e9tait fr\u00e9quemment \u00e9voqu\u00e9.", "date_request": "2020-02-21", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-052", "topic": "Interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique", "summary": "La saisine porte, non sur le respect de la d\u00e9ontologie, mais sur un choix \u00e9ditorial. Le requ\u00e9rant consid\u00e8re que l\u2019entretien annonc\u00e9 n\u2019est pas <em>\u00ab\u00a0exclusif\u00a0\u00bb,</em> puisqu\u2019il est accord\u00e9 \u00e0 6 groupes de presse. Or, en t\u00eate de colonne, le journal pr\u00e9cise bien\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Emmanuel Macron a accord\u00e9 un entretien exclusif \u00e0 six groupes de presse r\u00e9gionale dont Centre France.\u00a0\u00bb</em> En outre, le requ\u00e9rant consid\u00e8re que r\u00e9percuter la parole pr\u00e9sidentielle dans un moment proche des \u00e9lections municipales est une faute d\u00e9ontologique. L\u00e0 encore, c\u2019est un choix \u00e9ditorial, qui est g\u00e9n\u00e9ralement compens\u00e9 dans d\u2019autres \u00e9ditions par la parole d\u2019opposants.", "date_request": "2020-02-22", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-053", "topic": "D\u00e9menti non-publi\u00e9", "summary": "Le diff\u00e9rend de l\u2019auteur de la saisine avec un hebdomadaire d\u00e9partemental date de\u00a02017. Or, le CDJM a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02019\u00a0; il ne peut se saisir r\u00e9troactivement, cf. article\u00a01.3 du r\u00e8glement int\u00e9rieur\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Le/la requ\u00e9rant\u00b7e dispose d\u2019un d\u00e9lai de trois mois pour saisir le CDJM,\u00a0\u00e0 compter de la date de parution, diffusion ou mise en ligne de l\u2019acte journalistique incrimin\u00e9.\u00a0\u00bb</em>", "date_request": "2020-02-20", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-054", "topic": "Reprise d\u2019un communiqu\u00e9.", "summary": "La saisine porte, non sur le respect de la d\u00e9ontologie, mais sur un choix \u00e9ditorial. Le requ\u00e9rant consid\u00e8re que <em>\u00ab\u00a0l\u2019article est la reprise du communiqu\u00e9 de G\u00e9n\u00e9rations futures sans recherche du contradictoire\u00a0\u00bb.</em> Or, la publication ou le compte-rendu d\u2019un communiqu\u00e9 n\u2019appelle pas de contradictoire. Celui-ci, cependant, est g\u00e9n\u00e9ralement assur\u00e9 par la publication d\u2019autres informations dans d\u2019autres \u00e9ditions du journal, en fonction des choix r\u00e9dactionnels de celui-ci.", "date_request": "2020-02-23", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-055", "topic": "Une citation dans un titre n\u2019est pas trompeuse", "summary": "Le CDJM a estim\u00e9 irrecevable une saisine qui consid\u00e9rait que la citation entre guillemets d\u2019un d\u00e9put\u00e9 d\u2019opposition pouvait \u00eatre attribu\u00e9e au gouvernement. Le CDJM a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il se r\u00e9f\u00e9rait clairement \u00e0 l\u2019interview du d\u00e9put\u00e9.", "date_request": "2020-02-25", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-056", "topic": "Non-publication d\u2019un commentaire", "summary": "La saisine porte, non sur le respect de la d\u00e9ontologie, mais sur un choix \u00e9ditorial. En l\u2019occurrence, le refus de publier un commentaire adress\u00e9 par la requ\u00e9rante au m\u00e9dia, lequel n\u2019est pas tenu de publier tous les commentaires qu\u2019il re\u00e7oit.", "date_request": "2020-02-27", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-057", "topic": "Inexactitude concernant la strat\u00e9gie de Mme\u00a0Buzyn pour le second tour des municipales", "summary": "Il n\u2019y a pas inexactitude mais formulation impr\u00e9cise\u00a0: le journaliste reprend les propos tenus la veille par Mme\u00a0Buzyn sur de possibles discussions par arrondissement avec la candidate de droite.", "date_request": "2020-03-08", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-058", "topic": "Conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats et complotisme", "summary": "La saisine porte, non sur le respect de la d\u00e9ontologie, mais sur la ligne \u00e9ditoriale d\u2019un m\u00e9dia et sur un choix r\u00e9dactionnel. En l\u2019occurrence, un questionnement sur le choix, ou non, par le gouvernement, d\u2019appliquer la th\u00e9orie de l\u2019immunit\u00e9 de groupe dans la lutte contre le Covid-19 et la pr\u00e9sentation de cette th\u00e9orie.", "date_request": "2020-03-20", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-060", "topic": "Partialit\u00e9", "summary": "Cette saisine a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e non recevable car elle ne porte pas sur un acte journalistique. Le CDJM n\u2019a pas \u00e0 juger la journaliste en fonction de ses actes non journalistiques.", "date_request": "2020-03-30", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-062", "topic": "Titre trompeur", "summary": "La saisine porte, non sur le respect de la d\u00e9ontologie mais sur la ligne \u00e9ditoriale d\u2019un m\u00e9dia et sur un choix r\u00e9dactionnel. En l\u2019occurrence, titrer sur l\u2019un des aspects des r\u00e9sultats d\u2019un sondage.", "date_request": "2020-05-03", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-063", "topic": "Les conditions des offres de <em>replay</em> rel\u00e8vent d\u2019un choix \u00e9ditorial", "summary": "Le CDJM a jug\u00e9 irrecevable une saisine qui d\u00e9plorait que l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 d\u2019un JT ne soit pas accessible en replay\u00a0: il s\u2019agit d\u2019une offre de service que les m\u00e9dias audiovisuels peuvent offrir \u00e0 leurs auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs, mais en aucun cas une obligation d\u00e9ontologique.", "date_request": "2020-05-09", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-067", "topic": "Saisine hors d\u00e9lai", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas retenu une saisine re\u00e7ue le 20\u00a0mai\u00a02020 concernant une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision diffus\u00e9e le 9\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020. Il est clairement indiqu\u00e9 dans le formulaire de saisine du CDJM que celles ci doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans un d\u00e9lai de trois mois maximum \u00e0 compter de la premi\u00e8re publication ou de la premi\u00e8re diffusion de l\u2019article ou de l\u2019\u00e9mission concern\u00e9(e).", "date_request": "2020-05-20", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-068", "topic": "Les analyses rel\u00e8vent de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas retenu une saisine mettant en cause une analyse de la strat\u00e9gie de La France Insoumise, r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments factuels comme les d\u00e9clarations des leaders de ce parti, ses r\u00e9sultats  aux derniers scrutins, ses propositions. Cette analyse est libre et ne rel\u00e8ve pas de la d\u00e9ontologie. ", "date_request": "2020-05-20", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-069", "topic": "F\u00e9licitations \u00e0 un journaliste", "summary": "Le CDJM a jug\u00e9 irrecevable une saisine qui soulignait, par opposition \u00e0 d\u2019autres supports, la recherche de contradictoire dans une \u00e9mission d\u2019information sur le port des masques chirurgicaux par la population. S\u2019il se r\u00e9jouit de voir un travail journalistique ainsi salu\u00e9, le CDJM n\u2019intervient que lorsqu\u2019un manquement suppos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ontologie journalistique est relev\u00e9.", "date_request": "2020-05-21", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-071", "topic": "Le ton employ\u00e9 est libre", "summary": "Le CDJM a conclu \u00e0 l\u2019irrecevabilit\u00e9 d\u2019une saisine concernant une relance et le ton d\u2019un journaliste interrogeant un homme politique, parce qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un libre choix qui rel\u00e8ve de l\u2019\u00e9ditorial, m\u00eame si on peut d\u00e9plorer qu\u2019il varie en fonction des interlocuteurs. ", "date_request": "2020-05-22", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-146", "topic": "Libert\u00e9 du commentaire", "summary": "Le CDJM a estim\u00e9 irrecevable une saisine qui concernant le tweet d\u2019un \u00e9ditorialiste, qui,  ayant expos\u00e9 des faits \u00e9tablis, exprimait son opinion sur ces faits. Le CDJM,\u00a0en charge du seul respect de la d\u00e9ontologie, s\u2019interdit de porter des jugements sur les commentaires qui doivent rester de la seule responsabilit\u00e9 des journalistes et des r\u00e9dactions \u00e0 l\u2019exclusion de toute ing\u00e9rence ext\u00e9rieure.", "date_request": "2021-08-16", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-074", "topic": "Correction rapide d\u2019une erreur", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas jug\u00e9 recevable une saisine portant sur la publication d\u2019informations sur la sant\u00e9 d\u2019une personne impliqu\u00e9e dans une proc\u00e9dure judiciaire. En effet, le journal concern\u00e9 a supprim\u00e9 l\u2019article litigieux d\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par un proche de la victime. La d\u00e9ontologie du journalisme, si elle prescrit de respecter la vie priv\u00e9e des personnes, demande de rectifier de mani\u00e8re rapide toute erreur.", "date_request": "2020-06-05", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-075", "topic": "Faire une citation est un choix \u00e9ditorial", "summary": "Le CDJM a estim\u00e9 qu\u2019une journaliste qui cite une affirmation impr\u00e9cise d\u2019une ministre sur la d\u00e9finition des masques textiles n\u2019a pas n\u00e9cessairement \u00e0 rectifier son propos, et que la saisine qui lui \u00e9tait soumise sur ce th\u00e8me \u00e9tait irrecevable.", "date_request": "2020-06-06", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-076", "topic": "Le choix d\u2019un angle pour traiter un sujet n\u2019est pas une faute d\u00e9ontologique", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas retenu pour examen une saisine qui consid\u00e9rait qu\u2019un magazine t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur Ha\u00efti insistait trop sur les aspects n\u00e9gatifs qui frappent ce pays, comme la corruption et la pauvret\u00e9. Le CDJM a rappel\u00e9 que chacun peut approuver ou non l\u2019angle retenu, mais que celui-ci rel\u00e8ve du libre choix d\u2019une r\u00e9daction.  ", "date_request": "2020-05-11", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-077", "topic": "La critique d\u2019un livre et des positions de son auteur est libre", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas retenu une saisine mettant en cause, lors d\u2019une interview, l\u2019analyse par une historienne d\u2019un livre d\u2019une autre historienne sur le Rwanda. Le CDJM n\u2019a pas \u00e0 prendre parti pour l\u2019une ou l\u2019autre th\u00e8se dans u d\u00e9bat opposant deux scientifiques.", "date_request": "2020-06-10", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-078", "topic": "Faire \u00e9cho \u00e0 des faits minoritaires est un libre choix \u00e9ditorial", "summary": "Le CDJM a jug\u00e9 irrecevables 5 saisines concernant une m\u00eame s\u00e9quence d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 consacr\u00e9 aux enseignants qui auraient \u00ab\u00a0d\u00e9croch\u00e9\u00a0\u00bb durant la p\u00e9riode de confinement. Cette s\u00e9quence relate des faits, certes minoritaires, mais r\u00e9els. Elle rel\u00e8ve des choix \u00e9ditoriaux de la r\u00e9daction en cause et non de la d\u00e9ontologie.", "date_request": "2020-06-10", "accepted": "non", "multi": "5", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-082", "topic": "L\u2019interpr\u00e9tation d\u2019un chiffre rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale", "summary": "Le CDJM a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 irrecevable une saisine concernant un \u00e9ditorialiste qui interpr\u00e9tait l\u2019absence d\u2019enseignants apr\u00e8s la fin du confinement comme le signe d\u2019un manque de motivation, alors que d\u2019autres l\u2019expliquent par la non-r\u00e9ouverture de tous les \u00e9tablissements. Il n\u2019appartient pas au CDJM de trancher entre deux interpr\u00e9tations, qui sont de l\u2019ordre de la libert\u00e9 r\u00e9dactionnelle et de la libert\u00e9 de pens\u00e9e, donc d\u2019un choix \u00e9ditorial.", "date_request": "2020-06-12", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-084", "topic": "Informer de l\u2019ouverture d\u2019un commerce n\u2019est pas en faire la promotion", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas retenu une saisine qui estimait qu\u2019un article annon\u00e7ait l\u2019ouverture d\u2019une guinguette temporaire \u00e9tait une promotion cach\u00e9e pour cet \u00e9tablissement. En effet, informer le public d\u2019une initiative locale comme l\u2019ouverture de lieu de loisir fait partie des missions des journalistes et n\u2019est pas contraire \u00e0 la d\u00e9ontologie.", "date_request": "2020-06-19", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-086", "topic": "\u00c9quilibre dans le traitement de candidats aux municipales", "summary": "Le CDJM a jug\u00e9 irrecevable une saisine qui soulignait qu\u2019un article donnait la parole uniquement au maire sortant. Toutefois, le m\u00eame m\u00e9dia avait mis en ligne, selon un format similaire, un article donnant la parole au principal opposant", "date_request": "2021-04-13", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-087", "topic": "Titrer et \u00e9crire un article sur un nouveaut\u00e9 n\u2019est pas faire de la publicit\u00e9", "summary": "Le CDJM a conclu \u00e0 l\u2019irrecevabilit\u00e9 d\u2019une saisine concernant un article sur \u00ab\u00a0le ph\u00e9nom\u00e8ne TikTok\u00a0\u00bb, que le requ\u00e9rant consid\u00e9rait comme de la publicit\u00e9 dissimul\u00e9e. Or, cet article \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 expliquer aux lecteurs en quoi ce r\u00e9seau social prenait de l\u2019ampleur au moment du mouvement \u00ab\u00a0Black Lives Matter\u00a0\u00bb.\n", "date_request": "2021-04-13", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-088", "topic": "Libert\u00e9 d\u2019expression", "summary": "Le CDJM a estim\u00e9 irrecevable une saisine qui concernait une publication jug\u00e9 pseudo-scientifique par la requ\u00e9rante. Le CDJM n\u2019a pas \u00e0 estimer la validit\u00e9 ou non des th\u00e8ses scientifiques exprim\u00e9es dans les magazines. La libert\u00e9 d\u2019expression doit primer.\n", "date_request": "2020-06-28", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-089", "topic": "Un reportage concernant un \u00e9v\u00e9nement ponctuel n\u2019appelle pas \u00e0 l\u2019expression du contradictoire", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas jug\u00e9 recevable une saisine portant sur un reportage. Il s\u2019agissait d\u2019une manifestation, \u00e9v\u00e9nement ponctuel, qui n\u2019appelle pas \u00e0 l\u2019expression du contradictoire, que l\u2019on peut trouver dans d\u2019autres livraisons du journal.", "date_request": "2020-07-01", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-090", "topic": "Confusion sur le nombre de licenciements ", "summary": "Le CDJM a estim\u00e9 irrecevable une saisine contestant que la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim allait occasionn\u00e9 1 000 licenciements comme l\u2019avan\u00e7ait un journaliste. Celui-ci ne faisait pas r\u00e9f\u00e9rence aux emplois d\u2019EDF, comme avait cru l\u2019entendre l\u2019auteur de la saisine, mais aux int\u00e9rimaires et sous-traitants qui travaillaient pour la centrale.", "date_request": "2020-07-02", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-097", "topic": "Interview radio d\u2019un m\u00e9decin sur le Covid-19", "summary": "Le journaliste a clairement apport\u00e9 la contradiction aux affirmations de son invit\u00e9 qui, comme tout citoyen, doit b\u00e9n\u00e9ficier de la libert\u00e9 d\u2019expression, m\u00eame si on peut contester ses propos.", "date_request": "2020-08-02", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-099", "topic": "Billet dans une lettre sp\u00e9cialis\u00e9e sur un dispositif destin\u00e9 aux patients du cancer", "summary": "Le r\u00e9dacteur en chef exprime son point de vue sur l\u2019op\u00e9ration, ce qui rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale. En outre, l\u2019article a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 peu apr\u00e8s publication.", "date_request": "2020-08-13", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-105", "topic": "Article d\u2019une correspondante de presse modifi\u00e9 par la r\u00e9daction", "summary": "La signature de la r\u00e9dactrice a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e de la version web apr\u00e8s parution", "date_request": "2020-08-22", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-111", "topic": "Terme \u00ab\u00a0servante\u00a0\u00bb utilis\u00e9 dans le titre d\u2019une chronique", "summary": "Le mot n\u2019est pas utilis\u00e9 au sens d\u2019ancillaire, mais au sens populaire de celle \u00ab\u00a0qui sert la soupe\u00a0\u00bb, ce qui ne traduit donc pas un non-respect de la dignit\u00e9 humaine.", "date_request": "2020-09-11", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-116", "topic": "Mise en cause de la place des femmes dans les m\u00e9dias", "summary": "Cette saisine ne concerne pas un acte journalistique pr\u00e9cis, mais porte sur une r\u00e9flexion globale sur la place des femmes dans les m\u00e9dias et le traitement journalistique de ces derni\u00e8res.", "date_request": "2020-10-04", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-095", "topic": "T\u00e9moignage d\u2019un homme vivant pr\u00e8s d\u2019une antenne relais de t\u00e9l\u00e9phonie mobile", "summary": "L\u2019article ne porte pas sur le d\u00e9bat scientifique autour de la dangerosit\u00e9 suppos\u00e9e de ces installations, mais sur les souffrances ressenties par la personne concern\u00e9e et ses actions pour y rem\u00e9dier.", "date_request": "2020-07-21", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-110", "topic": "Pol\u00e9mique autour d\u2019une manifestation locale contre les violences polici\u00e8res", "summary": "La saisine porte sur le respect du droit de r\u00e9ponse, qui n\u2019entre pas dans le champ de comp\u00e9tences du CDJM.", "date_request": "2020-09-02", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-119", "topic": "Qualification de la pr\u00e9sence arabe en Andalousie au VIII<up>e</sup> si\u00e8cle", "summary": "La saisine ne porte pas une question de d\u00e9ontologie journalistique, mais une question d\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019histoire de l\u2019Espagne par une chanteuse, dont les propos sont repris par l\u2019animatrice d\u2019une \u00e9mission musicale.", "date_request": "2020-10-18", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-289", "topic": "T\u00e9moignage d\u2019un travailleur saisonnier dans une exploitation agricole et publication de la r\u00e9action du dirigeant de cette derni\u00e8re", "summary": "La saisine est arriv\u00e9e plus de trois mois apr\u00e8s la publication du premier article\u00a0; les griefs expos\u00e9s quant au second ne rel\u00e8vent pas de la d\u00e9ontologie journalistique ou ne sont pas suffisamment \u00e9tay\u00e9s.", "date_request": "2020-11-25", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-202", "topic": "Vid\u00e9o d\u2019un journaliste en train de manifester", "summary": "La saisine ne concerne pas un acte journalistique mais une expression citoyenne d\u2019un journaliste, sans qu\u2019un conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat se manifeste. \n", "date_request": "2020-11-18", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-290", "topic": "Pr\u00e9sentation d\u2019un consultant sur une cha\u00eene d\u2019information", "summary": "Quelques soient les activit\u00e9s actuelles ou pass\u00e9es du son invit\u00e9, la cha\u00eene est libre de le pr\u00e9senter comme un consultant, un choix r\u00e9dactionnel qui rel\u00e8ve de sa responsabilit\u00e9.", "date_request": "2020-12-08", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-291", "topic": "Tribune sur les blacks blocs", "summary": "Le texte s\u2019interroge sur les moyens de lutter contre les petits groupes de manifestants violents, et n\u2019incite pas \u00e0 la violence contre eux. Le publier est un choix \u00e9ditorial parfaitement l\u00e9gitime.", "date_request": "2020-12-10", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-293", "topic": "P\u00e9tition publi\u00e9e par un site militant", "summary": "Une p\u00e9tition, dont le contenu est ici contest\u00e9 par le requ\u00e9rant, n\u2019est pas un acte journalistique.", "date_request": "2020-12-17", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-294", "topic": "Titre sur le \u00ab\u00a0variant britannique\u00a0\u00bb du Covid-19", "summary": "S\u00e9rieux et document\u00e9, l\u2019article vis\u00e9 n\u2019est pas alarmiste. Son titre refl\u00e8te correctement le contenu et son ton rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale du m\u00e9dia concern\u00e9.\n", "date_request": "2020-12-29", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-295", "topic": "R\u00e9cit d\u2019une bagarre pendant les f\u00eates", "summary": "Le sujet de l\u2019article vis\u00e9 n\u2019est pas le fait divers lui-m\u00eame, mais la fa\u00e7on dont la premi\u00e8re version du r\u00e9cit de cette agression a pu na\u00eetre et se diffuser. ", "date_request": "2020-12-29", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-213", "topic": "Journaliste pris \u00e0 parti sur une cha\u00eene info", "summary": "Cette saisine (et seize autres similaires) ne portent pas sur un acte journalistique donn\u00e9, mais sur le l\u2019\u00e9mission ou le m\u00e9dia concern\u00e9 dans son ensemble.", "date_request": "2020-11-30", "accepted": "non", "multi": "16", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-003", "topic": "Accusations d\u2019agressions sexuelles contre Placido Domingo", "summary": "La requ\u00e9rante formule un avis g\u00e9n\u00e9ral sur le traitement du sexisme dans les m\u00e9dias sans mentionner de fa\u00e7on suffisamment pr\u00e9cise un acte journalistique donn\u00e9.", "date_request": "2021-01-07", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-007", "topic": "Propos du journaliste d\u2019une cha\u00eene info \u00e0 propos d\u2019une manifestation d\u2019\u00e9tudiants", "summary": "Le fait, pour un m\u00e9dia, d\u2019afficher sa solidarit\u00e9 avec un mouvement social est une prise de position qui rel\u00e8ve de sa libert\u00e9 \u00e9ditoriale.\n", "date_request": "2021-01-26", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-009", "topic": "Propos sur La France insoumise tenu par un \u00e9ditorialiste \u00e0 la radio", "summary": "Le billet vis\u00e9 est clairement identifi\u00e9 comme l\u2019expression d\u2019une opinion, et il expose les faits sur lesquels cette opinion est fond\u00e9e.", "date_request": "2021-02-02", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-014", "topic": "Mention de l\u2019origine ethnique d\u2019une syndicaliste dans le tweet d\u2019un journaliste", "summary": "La saisine est arriv\u00e9e plus de trois mois apr\u00e8s la publication du contenu concern\u00e9.", "date_request": "2021-02-05", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-015", "topic": "Absence de pr\u00e9cision sur la condamnation d\u2019Alexe\u00ef Navalny dans un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "summary": "Le choix de d\u00e9velopper ou non cette information sur la personne \u00e9voqu\u00e9e rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale du m\u00e9dia concern\u00e9.", "date_request": "2021-02-06", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-013", "topic": "Titre d\u2019un quotidien sur les accusations d\u2019agressions sexuelles contre une personnalit\u00e9", "summary": "Les requ\u00e9rants estimaient qu\u2019un titre pr\u00e9sentait cette personne mise en cause par des proches comme coupable. La mention \u00ab\u00a0accus\u00e9 d\u2019agression sexuelles\u00a0\u00bb figurant dans ce titre indiquait cependant que l\u2019affaire n\u2019est qu\u2019au stade de l\u2019information judiciaire.", "date_request": "2021-02-04", "accepted": "non", "multi": "1", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-001", "topic": "Tribune sur les journalistes publi\u00e9s par un site d\u2019actualit\u00e9s", "summary": "Le texte est publi\u00e9 dans la section \u00ab\u00a0opinions, tribunes\u00a0\u00bb et exprime le point de vue de son auteur. Le choix de la publier rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale du site concern\u00e9.", "date_request": "2021-01-06", "accepted": "non", "multi": "1", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-006", "topic": "Article sur la cr\u00e9ation d\u2019une Maison de la science et des m\u00e9dias dans un quotidien.", "summary": "La saisine est arriv\u00e9e plus de trois mois apr\u00e8s la publication du contenu concern\u00e9.", "date_request": "2021-01-11", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-205", "topic": "Enqu\u00eate sur les enfants transgenres", "summary": "La saisine portait sur un choix r\u00e9dactionnel qui rel\u00e8ve de sa libert\u00e9 \u00e9ditoriale, le m\u00e9dia concern\u00e9 ayant consacr\u00e9 une enqu\u00eate \u00e0 ce qu\u2019il estime \u00eatre la rapidit\u00e9 avec laquelle la d\u00e9cision de transition de genre chez l\u2019enfant est prise et comment elle est accompagn\u00e9e m\u00e9dicalement et socialement.", "date_request": "2020-11-30", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-011", "topic": "Article sur la condamnation judiciaire d\u2019un entrepreneur", "summary": "La demande ne portait pas sur le respect de la d\u00e9ontologie, mais sur la ligne \u00e9ditoriale du m\u00e9dia concern\u00e9. En outre, le CDJM s\u2019interdit de donner suite aux demandes formul\u00e9es, qui \u00e9taient le retrait d\u2019un article ou a minima sa r\u00e9\u00e9criture dans le sens voulu par le requ\u00e9rant.", "date_request": "2021-01-07", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-016", "topic": "Article accus\u00e9 de \u201cm\u00e9genrer\u201d une personne suicid\u00e9e", "summary": "Le m\u00e9dia concern\u00e9 a fait le choix de fournir peu de d\u00e9tails sur ce suicide, et a repris les informations dont il disposait au moment de la publication de l\u2019article en cause sur le genre de la personne concern\u00e9e.", "date_request": "2021-02-11", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-122", "topic": "Billet d\u2019humeur sur le cinquantenaire du d\u00e9c\u00e8s de De Gaulle", "summary": "Diffus\u00e9 dans une \u00e9mission de d\u00e9bat, le billet \u00e9tait consacr\u00e9 aux d\u00e9clarations de diff\u00e9rents acteurs de la vie publique sur cette comm\u00e9moration. Ce commentaire court plac\u00e9 sous le signe de la distance, de l\u2019humour ou de l\u2019ironie, est un genre journalistique dans lequel le journaliste dispose d\u2019une grande latitude dans le choix du ton et du style qu\u2019il adopte, et qui rel\u00e8ve des choix \u00e9ditoriaux d\u2019une r\u00e9daction.", "date_request": "2020-11-16", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-008", "topic": "Chronique consacr\u00e9e \u00e0 Didier Raoult ", "summary": "Le requ\u00e9rant estimait qu\u2019une chronique consacr\u00e9e au professeur Didier Raoult dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e reposait sur une alt\u00e9ration de ses propos. Non seulement la citation \u00e9tait exacte, mais le choix de brocarder une personnalit\u00e9 publique sur ses prises de position rel\u00e8ve de la libert\u00e9 de l\u2019\u00e9ditorialiste.", "date_request": "2021-02-01", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-029", "topic": "Formulation du pr\u00e9sentateur d\u2019un JT", "summary": "La saisine portait sur la question \u00ab\u00a0comment cela est-il v\u00e9cu par les Britanniques\u00a0?\u00a0\u00bb pour introduire le lancement d\u2019une revue de presse dans un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. L\u2019expression n\u2019est certes pas pr\u00e9cise, mais elle ne modifie pas la compr\u00e9hension de l\u2019intervention de la correspondante \u00e0 Londres de la chaine de t\u00e9l\u00e9vision.", "date_request": "2021-03-08", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-033", "topic": "Article publi\u00e9 par un organe de propagande", "summary": "La saisine concernait un article en fran\u00e7ais d\u2019un m\u00e9dia officiel, organe de propagande d\u2019un gouvernement. Pour le CDJM,\u00a0le pluralisme et la libert\u00e9 d\u2019expression sont des conditions premi\u00e8res d\u2019une information de qualit\u00e9 produite et diffus\u00e9e dans le seul int\u00e9r\u00eat du public. Lorsque celles-ci ne sont pas garanties, l\u2019analyse du respect de la d\u00e9ontologie journalistique est vaine.", "date_request": "2021-03-24", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-020", "topic": "Une d\u00e9p\u00eache s\u2019inscrit dans une continuit\u00e9 \u00e9ditoriale", "summary": "Le requ\u00e9rant reprochait \u00e0 une d\u00e9p\u00eache d\u2019agence de privil\u00e9gier une th\u00e8se sur une question environnementale controvers\u00e9e sans exposer tous les arguments adverses. L\u2019agence avait fait le choix \u00e9ditorial ponctuel de confronter des affirmations pr\u00e9cises circulant alors sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 l\u2019avis de professionnels du secteur concern\u00e9 et aux dispositions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires existantes. ", "date_request": "2021-03-03", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-032", "topic": "Un journaliste peut placer un invit\u00e9 devant ses contradictions", "summary": "Au cours d\u2019une interview radio, des questions pos\u00e9es \u00e0 une invit\u00e9e ont paru aux requ\u00e9rants \u00eatre de parti pris et ressembler \u00e0 celles que poserait un juge. Le CDJM n\u2019a pas retenu ces saisines, car il est l\u00e9gitime, pour des journalistes, de placer leurs interlocuteurs devant leurs \u00e9ventuelles contradictions, de relancer des questions sans r\u00e9ponse, de briser la langue de bois. ", "date_request": "2021-03-21", "accepted": "non", "multi": "1", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-036", "topic": "Le CDJM n\u2019est pas comp\u00e9tent pour des articles non publi\u00e9s", "summary": "La requ\u00e9rante reprochait \u00e0 un quotidien de ne pas rendre compte des ouvrages qu\u2019elle \u00e9dite. Outre que le CDJM s\u2019interdit d\u2019intervenir dans les choix \u00e9ditoriaux des m\u00e9dias, il limite sa comp\u00e9tence aux articles publi\u00e9s ou aux \u00e9missions diffus\u00e9es.", "date_request": "2021-03-30", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-037", "topic": "Un imposteur pi\u00e8ge un magazine", "summary": "Un magazine pi\u00e9g\u00e9 par un imposteur publie un article sans v\u00e9rifier ses affirmations aupr\u00e8s d\u2019autres sources. La faute est manifeste, mais le magazine s\u2019est conform\u00e9 \u00e0 l\u2019exigence d\u00e9ontologique de rectification rapide et compl\u00e8te d\u2019une erreur, en d\u00e9publiant sans d\u00e9lai l\u2019article en cause et en pr\u00e9sentant ses excuses \u00e0 ses lecteurs.", "date_request": "2021-03-30", "accepted": "non", "multi": "39", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-078", "topic": "Le CDJM ne peut pas imposer un droit de r\u00e9ponse", "summary": "Le requ\u00e9rant contestait que son organisation soit pr\u00e9sent\u00e9 comme <em>\u00ab\u00a0mouvement islamiste interdit\u00a0\u00bb</em> dans une d\u00e9p\u00eache d\u2019agence et demandait, outre l\u2019avis du CDJM,\u00a0un droit de r\u00e9ponse. Or, si ne elle ne l\u2019est pas en France, des sources nombreuses et cr\u00e9dibles indiquent que cette organisation est interdite en Alg\u00e9rie. Par ailleurs, en vertu de la loi du 29\u00a0juillet\u00a01881, seul le juge peut le cas \u00e9ch\u00e9ant ordonner une insertion forc\u00e9e du droit de r\u00e9ponse.", "date_request": "2021-04-02", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-079", "topic": "Pr\u00e9senter une nouvelle activit\u00e9 n\u2019est pas une publicit\u00e9", "summary": "Les requ\u00e9rants s\u2019indignaient qu\u2019un article d\u00e9taille les projets d\u2019un chef cuisinier pour pallier la baisse de son activit\u00e9 pendant la pand\u00e9mie. L\u2019article en question relevait de l\u2019actualit\u00e9 l\u00e9g\u00e8re consacr\u00e9e aux people. Ce genre journalistique est rarement marqu\u00e9 par une grande exigence critique. Son emploi, quoi qu\u2019on en pense, est un choix \u00e9ditorial d\u2019un m\u00e9dia. ", "date_request": "2021-04-04", "accepted": "non", "multi": "1", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-080", "topic": "Une personnalit\u00e9 politique tient des propos jug\u00e9s complotistes", "summary": "Deux auditeurs d\u2019une radio reprochaient le choix d\u2019un invit\u00e9 et estimaient que les affirmations de celui-ci avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 peine contest\u00e9es. L\u2019invitation d\u2019une personnalit\u00e9 rel\u00e8ve de la ligne \u00e9ditoriale d\u2019un m\u00e9dia et de ses choix r\u00e9dactionnels, de m\u00eame que le ton employ\u00e9 par le journaliste et son attitude au cours de l\u2019entretien. En l\u2019occurrence, il a \u00e9t\u00e9 dit clairement \u00e0 l\u2019invit\u00e9 que certains de ses propos relevaient de <em>\u00ab\u00a0d\u00e9lires complotistes\u00a0\u00bb.</em>  ", "date_request": "2021-04-09", "accepted": "non", "multi": "1", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-082", "topic": "Une saisine ne peut porter sur les pages opinions d\u2019un m\u00e9dia", "summary": "Le portrait d\u2019un historien publi\u00e9 dans la section \u00ab\u00a0opinion\u00a0\u00bb d\u2019un quotidien a \u00e9t\u00e9 mise en cause aupr\u00e8s du CDJM par un lecteur, lequel condamnait globalement tout le contenu de cette rubrique. D\u2019une part critiquer le parcours et les activit\u00e9s d\u2019un chercheur est un choix \u00e9ditorial, hors de la comp\u00e9tence du CDJM.\u00a0D\u2019autre part le r\u00e8glement int\u00e9rieur du CDJM stipule qu\u2019il ne peut pas \u00eatre saisi sur l\u2019ensemble de la production d\u2019un m\u00e9dia.", "date_request": "2021-04-09", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-030", "topic": "Impr\u00e9cision de pr\u00e9sentation et citation", "summary": "La visualisation de donn\u00e9es chiffr\u00e9es sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 est attribu\u00e9e par une chaine de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 une application d\u00e9velopp\u00e9e par un particulier. Le requ\u00e9rant rappelle que la source de ces donn\u00e9es est le minist\u00e8re de la sant\u00e9. Il s\u2019inqui\u00e8te \u00e9galement d\u2019une publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e. La mention de l\u2019application comme source est une simple impr\u00e9cision de pr\u00e9sentation, par ailleurs il s\u2019agit d\u2019une initiative citoyenne sans but lucratif, ni rien \u00e0 vendre.", "date_request": "2021-03-09", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-084", "topic": "Mise en cause du ton d\u2019un journaliste", "summary": "Une remarque \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb d\u2019un journaliste per\u00e7ue comme offensante, qu\u2019il a regrett\u00e9e tr\u00e8s rapidement, ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une faute d\u00e9ontologique, m\u00eame si elle \u00e9tait audible \u00e0 l\u2019antenne.", "date_request": "2021-04-10", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-086", "topic": "Saisine du CDJM apr\u00e8s publication d\u2019un droit de r\u00e9ponse", "summary": "Le requ\u00e9rant estimait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement fausses\u00a0\u00bb certaines informations publi\u00e9es par un m\u00e9dia le 5\u00a0mars. Sur sa requ\u00eate, ce m\u00e9dia a publi\u00e9 le  27\u00a0mars un droit de r\u00e9ponse o\u00f9 ses arguments \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s aux lecteurs. La requ\u00eate adress\u00e9e le 3\u00a0avril au CDJM pour inexactitude n\u2019avait plus de raison d\u2019\u00eatre. ", "date_request": "2020-06-25", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "20-087", "topic": "Le CDJM ne peut \u00eatre saisi que de ce qui est publi\u00e9", "summary": "La saisine portait sur les questions pos\u00e9es par un journaliste pr\u00e9parant une enqu\u00eate et son ton dans ces \u00e9changes. Or une saisine ne peut porter que sur ce qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ou diffus\u00e9 (article\u00a01.2 de son r\u00e8glement) et un journaliste est libre du ton qu\u2019il emploie dans ses contacts avec ses sources.", "date_request": "2020-06-27", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-091", "topic": "\u00c9voquer un emballement m\u00e9diatique n\u2019est pas valider une erreur", "summary": "Rendre compte d\u2019\u00e9changes sur les r\u00e9seaux sociaux provoqu\u00e9s par un message mal interpr\u00e9t\u00e9 par une partie du public, et expliquer comment et par qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e de toute pi\u00e8ce une pol\u00e9mique, n\u2019est pas diffuser une information inexacte. ", "date_request": "2021-04-16", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-094", "topic": "Un journal peut consacrer plusieurs articles \u00e0 la m\u00eame entreprise ", "summary": "Un chef d\u2019entreprise estimait \u00eatre victime de harc\u00e8lement de la part d\u2019un quotidien local, qui avait consacr\u00e9 plusieurs articles en six mois \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9, dont certains soulignaient ses difficult\u00e9s. C\u2019est un choix qui rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale. A noter que le dernier article \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019un encadr\u00e9 exposant le point de vue de l\u2019entrepreneur sur la situation de sa soci\u00e9t\u00e9.", "date_request": "2021-04-15", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-096", "topic": "Une saisine ne peut \u00eatre anonyme", "summary": "La requ\u00eate d\u2019un certain Paul Luard (sic), dont le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone est 06 00 00 00 00 et l\u2019adresse indiqu\u00e9e se limite au mot \u00ab\u00a0personnelle\u00a0\u00bb, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenue, bien que portant sur un sujet susceptible d\u2019\u00eatre analys\u00e9\u00a0: l\u2019article\u00a01.5 du r\u00e8glement du CDJM stipule que \u00ab\u00a0les saisines ne peuvent \u00eatre anonymes\u00a0\u00bb et le CDJM doit pouvoir entrer en contact avec un requ\u00e9rant.\n", "date_request": "2021-04-30", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-099", "topic": "Un m\u00e9decin commentant le d\u00e9confinement n\u2019est pas en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat", "summary": "Ces saisines, citant un article du code de la sant\u00e9 public, d\u00e9ploraient que des m\u00e9decins nomm\u00e9ment cit\u00e9s, intervenant dans les m\u00e9dias, n\u2019aient pas indiqu\u00e9 l\u2019existence de liens directs ou indirects qu\u2019ils auraient avec des entreprises. Ce texte ne s\u2019applique aux interventions publiques de professionnels de la sant\u00e9 que lorsqu\u2019elles portent sur des produits de sant\u00e9. Dans les \u00e9missions mises en cause, il n\u2019a \u00e9t\u00e9 question que de la  strat\u00e9gie de d\u00e9confinement annonc\u00e9e par le gouvernement. ", "date_request": "2021-05-02", "accepted": "non", "multi": "2", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-109", "topic": "Le ton employ\u00e9 par un journaliste et son attitude au cours de l\u2019entretien sont libres", "summary": "Cette saisine concernait une interview du Premier ministre, affirmant qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e avec \u00ab\u00a0agressivit\u00e9 et partialit\u00e9\u00a0\u00bb. Les notions de manque de partialit\u00e9, d\u2019animosit\u00e9 et d\u2019agressivit\u00e9 sont difficiles \u00e0 mat\u00e9rialiser. Il est l\u00e9gitime, pour des journalistes, de placer leurs interlocuteurs devant leurs \u00e9ventuelles contradictions, de relancer des questions sans r\u00e9ponse, de briser la langue de bois.", "date_request": "2021-05-13", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-112", "topic": "Le titre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 lu attentivement", "summary": "Une requ\u00e9rante reprochait \u00e0 un quotidien de titrer sur les \u00e9v\u00e9nements de Gaza et d\u2019Isra\u00ebl en \u00e9voquant \u00ab\u00a0une attaque d\u2019Isra\u00ebl sur Gaza, alors que cela a commenc\u00e9 par des attaques \u00e0 la roquette depuis Gaza sur les populations civiles d\u2019Isra\u00ebl\u00a0\u00bb. Or le titre en cause n\u2019employait pas le mot \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb et ne disait rien sur l\u2019origine du conflit actuel.", "date_request": "2021-05-14", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-108", "topic": "\u00c9valuer les b\u00e9n\u00e9fices et les risques d\u2019un vaccin sur le plan individuel est un choix \u00e9ditorial", "summary": "Les requ\u00e9rants estimaient qu\u2019une infographie interactive posait un probl\u00e8me d\u00e9ontologique parce qu\u2019elle ne mettait pas en avant les avantages collectifs de la vaccination. Mais le texte qui l\u2019accompagne explique ce parti-pris en d\u00e9taillant la m\u00e9thode choisie et ses limites.", "date_request": "2021-05-13", "accepted": "non", "multi": "1", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-127", "topic": "Un avocat ne peut pas saisir le CDJM", "summary": "Le CDJM a re\u00e7u en juin deux saisines adress\u00e9es par un avocat, agissant au nom de son client. Le bureau du CDJM a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas les retenir. L\u2019article\u00a02.6 du r\u00e8glement int\u00e9rieur du CDJM est clair\u00a0: \u00ab\u00a0Le/la requ\u00e9rant\u00b7e ne peut pas se faire repr\u00e9senter par un avocat\u00a0\u00bb. Les fondateurs du CDJM ont en effet pris soin d\u2019\u00e9carter de la proc\u00e9dure qu\u2019ils ont r\u00e9dig\u00e9e tout ce qui pourrait placer le CDJM dans le champ du droit, alors qu\u2019il ne se positionne que sur la d\u00e9ontologie du journalisme. Ce qui bien \u00e9videmment n\u2019interdit \u00e0 personne de prendre conseil, par exemple aupr\u00e8s d\u2019un avocat, avant de saisir le CDJM.", "date_request": "2021-06-09", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-128", "topic": "Une allusion historique n\u2019est pas une faute d\u00e9ontologique", "summary": "Le CDJM ne pouvait \u00e9chapper \u00e0 l\u2019Euro de football\u00a0! Au lendemain du match France-Allemagne, il a \u00e9t\u00e9 saisi du titre d\u2019un quotidien qui pouvait renvoyer \u00e0 la victoire de la France au Mondial\u00a02018 comme \u00e0 Premi\u00e8re Guerre mondiale. Quel que soit ce qui a motiv\u00e9 ce titre, et quoi qu\u2019on en pense, il rel\u00e8ve d\u2019un libre choix \u00e9ditorial, a-t-il \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 au requ\u00e9rant dans la lettre l\u2019informant que sa saisine n\u2019\u00e9tait pas retenue.", "date_request": "2021-06-16", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-120", "topic": "L\u2019analyse des propos d\u2019un homme politique est libre", "summary": "Le CDJM a \u00e9t\u00e9 saisi six fois sur des analyses et commentaires des propos tenus par Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 la radio le 6\u00a0juin, dont cinq fois par le m\u00eame requ\u00e9rant contre cinq m\u00e9dias diff\u00e9rents. Ces saisines n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, car l\u2019analyse de propos rel\u00e8ve de choix \u00e9ditoriaux. Elle doit cependant reposer sur une ou des citations de propos r\u00e9ellement tenus sans en occulter de passages essentiels. Les propos de M\u00e9lenchon cit\u00e9s dans les diff\u00e9rents articles mis en cause ont \u00e9t\u00e9 effectivement tenus.\n", "date_request": "2021-06-10", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-133", "topic": "L\u2019expression d\u2019une opinion peut choisir le registre de l\u2019exag\u00e9ration et de la provocation", "summary": "Le CDJM a re\u00e7u pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 plusieurs saisines concernant les propos d\u2019\u00e9ditorialistes sur les personnes oppos\u00e9es \u00e0 la vaccination contre le Covid-19. L\u2019un avait dit qu\u2019il fallait les emmener \u00ab\u00a0entre deux policiers au centre de vaccination\u00a0\u00bb. Un autre qu\u2019ils \u00e9taient des \u00ab\u00a0connards\u00a0\u00bb. Un troisi\u00e8me d\u00e9non\u00e7ait avec virulence et mots fleuris les manifestants oppos\u00e9s au passe sanitaire. Le CDJM n\u2019a pas retenu ces saisines et rappel\u00e9 aux requ\u00e9rants que le journaliste d\u2019opinion dispose d\u2019une grande latitude dans le choix du ton et du style qu\u2019il adopte, et qu\u2019il est libre de ce choix, quoi qu\u2019on pense des propos en cause. A noter que deux des \u00e9ditorialistes concern\u00e9s sont revenus sur leur propos en regrettant le premier \u00ab\u00a0une image exag\u00e9r\u00e9e et simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, le deuxi\u00e8me en rectifiant en direct et en pr\u00e9sentant ses excuses pour \u00ab\u00a0ce terme inappropri\u00e9\u00a0\u00bb.", "date_request": "2021-06-30", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-140", "topic": " Reprendre ses propres \u00e9crits n\u2019est pas plagier", "summary": "Le lecteur d\u2019un quotidien r\u00e9gional s\u2019\u00e9tonnait qu\u2019une chronique r\u00e9guli\u00e8re sur les questions de sant\u00e9 et de nutrition reprenne des passages d\u2019un texte post\u00e9 sur Facebook. En fait, le journal avait confi\u00e9 une chronique hebdomadaire \u00e0 un \u00e9ducateur passionn\u00e9 de nutrition qui anime par ailleurs une page personnelle sur ce th\u00e8me sur le r\u00e9seau social. Le choix de cette collaboration est un choix \u00e9ditorial du journal, hors du champ de comp\u00e9tence du CDJM.\u00a0Et se recopier n\u2019est pas plagier.", "date_request": "2021-07-10", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-147", "topic": "Choisir un angle est l\u00e9gitime", "summary": "Cette saisine concernait un article publi\u00e9 sur le site d\u2019un magazine f\u00e9minin qui reprenait des \u00e9tudes selon lesquelles la consommation limit\u00e9e d\u2019alcool pouvait contribuer \u00e0 faire perdre du poids. L\u2019auteure de la saisine regrettait que l\u2019article \u00ab\u00a0ne mentionne pas les nombreuses maladies qu\u2019engendre ou cr\u00e9e l\u2019alcool\u00a0\u00bb. La saisine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenue car le choix de l\u2019angle d\u2019un sujet rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale d\u2019un m\u00e9dia. Le CDJM a en outre not\u00e9 que la mention \u00ab\u00a0La r\u00e9daction de \u2026. rappelle que l\u2019abus d\u2019alcool est dangereux pour la sant\u00e9\u00a0\u00bb figurait \u00e0 la derni\u00e8re ligne de l\u2019article.", "date_request": "2021-08-18", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-152", "topic": "Mise en cause globale d\u2019un m\u00e9dia", "summary": "La requ\u00e9rante avait saisi le CDJM \u00e0 propos d\u2019un m\u00e9dia en ligne qu\u2019elle estime \u00eatre \u00ab\u00a0une cha\u00eene complotiste\u00a0\u00bb. Elle ne citait aucun article \u00e0 l\u2019appui de son affirmation. Le CDJM lui a rappel\u00e9, en \u00e9cartant sa demande, qu\u2019une saisine ne peut pas porter \u00ab\u00a0sur l\u2019ensemble de la production d\u2019un m\u00e9dia, ni sur la ligne \u00e9ditoriale d\u2019un m\u00e9dia ou les choix \u00e9ditoriaux de sa r\u00e9daction\u00a0\u00bb  (article\u00a01.2 du r\u00e8glement int\u00e9rieur https\u00a0://cdjm.org/reglement-interieur/) ", "date_request": "2021-09-18", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-153", "topic": "Les opinions des invit\u00e9s ne sont pas du ressort du CDJM", "summary": "Cette saisine s\u2019arr\u00eatait sur les propos de l\u2019invit\u00e9e d\u2019une station de radio. Le requ\u00e9rant  contestait l\u2019analyse que cette essayiste faisait d\u2019un sondage d\u2019opinion. Pour le CDJM,\u00a0ses propos relevaient de sa libert\u00e9 d\u2019expression et sa pr\u00e9sence dans l\u2019\u00e9mission de la responsabilit\u00e9 \u00e9ditoriale la radio.", "date_request": "2021-09-23", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-156", "topic": "Une tribune n\u2019est pas un acte journalistique", "summary": "Le CDJM n\u2019a pas retenu une saisine qui portait sur une tribune sign\u00e9e par une cinquantaine de personnalit\u00e9s. Elle exprimait l\u2019inqui\u00e9tude des signataires devant ce qu\u2019ils consid\u00e8rent la diffusion de croyances qui se traduit par une augmentation des demandes de changement de sexe chez les enfants et les adolescents. Une tribune est une prise de position d\u2019un tiers, pas un acte journalistique. La publier ou non rel\u00e8ve des choix \u00e9ditoriaux qui doivent rester de la seule responsabilit\u00e9 des r\u00e9dactions, \u00e0 l\u2019exclusion de toute ing\u00e9rence ext\u00e9rieure.", "date_request": "2021-09-25", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-184", "topic": "Interpr\u00e9ter un symbole est un choix \u00e9ditorial", "summary": "Le requ\u00e9rant d\u00e9non\u00e7ait comme une manipulation un article qui faisait un lien entre la religion chr\u00e9tienne et le drapeau de l\u2019Union europ\u00e9enne. Si l\u2019on peut ne pas partager l\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019auteur sur la pr\u00e9sence d\u2019\u00e9toiles sur le drapeau europ\u00e9en, on ne peut lui reprocher de faire le choix d\u2019y voir une symbolique religieuse, ni consid\u00e9rer ce passage comme une manipulation. ", "date_request": "2021-11-24", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-187", "topic": "Un m\u00e9dia ne peut \u00eatre rendu responsable de l\u2019utilisation de ses publications", "summary": "Le titre d\u2019un article publi\u00e9 en ligne par un quotidien \u00e9tait erron\u00e9, et surtout, selon le requ\u00e9rant, ce contenu avait donn\u00e9 lieu \u00e0 de \u00ab\u00a0multiples instrumentalisations politiques sur internet\u00a0\u00bb. Le titre inexact a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 tr\u00e8s rapidement, comme le veulent les chartes de d\u00e9ontologie du journalisme. Par ailleurs, un m\u00e9dia ne peut \u00eatre rendu responsable des instrumentalisations faites par des tiers de son contenu.\n", "date_request": "2021-12-02", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-180", "topic": "Le CDJM doit \u00eatre saisi sur un point pr\u00e9cis de d\u00e9ontologie journalistique", "summary": "Le CDJM a \u00e9cart\u00e9 5 des 6 saisines qu\u2019il a re\u00e7ues concernant le dossier d\u2019un hebdomadaire sur l\u2019enseignement. Elles se limitaient \u00e0 mettre en accusation le journal et les auteurs d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, parfois en des termes pol\u00e9miques vindicatifs voire injurieux, sans argumenter sur des inexactitudes pr\u00e9cises au-del\u00e0 de l\u2019\u00e9nonciation d\u2019un d\u00e9saccord sur le fond. Une saisine ne peut porter <em>\u00ab\u00a0ni sur l\u2019ensemble de la production d\u2019un m\u00e9dia, ni sur la ligne \u00e9ditoriale d\u2019un m\u00e9dia ou les choix \u00e9ditoriaux de sa r\u00e9daction\u00a0\u00bb.</em>", "date_request": "2021-11-14", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "21-091", "topic": "Le CDJM ne se prononce pas sur les choix partisans d\u2019un m\u00e9dia", "summary": "C\u2019est ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu \u00e0 une requ\u00e9rante qui reprochait \u00e0 un site d\u2019information locale d\u2019\u00eatre <em>\u00ab\u00a0li\u00e9 et favorable \u00e0 une partie du conseil municipal dirig\u00e9 par un Homme souhaitant <em>\u00ab\u00a0an\u00e9antir le maire et ses soutiens\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb. Une saisine ne peut porter <em>\u00ab\u00a0ni sur l\u2019ensemble de la production d\u2019un m\u00e9dia, ni sur la ligne \u00e9ditoriale d\u2019un m\u00e9dia ou les choix \u00e9ditoriaux de sa r\u00e9daction\u00a0\u00bb </em>", "date_request": "2021-04-16", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-001", "topic": "Les saisines ne peuvent \u00eatre anonymes", "summary": "Un m\u00eame requ\u00e9rant a adress\u00e9 CDJM les 5 premi\u00e8res saisines qu\u2019il a re\u00e7ues en d\u00e9but\u00a02022. Contact\u00e9, le signataire qui figurait sur le formulaire a indiqu\u00e9 au CDJM qu\u2019il ne l\u2019avait jamais saisi. Le CDJM ne retient que les saisines provenant de personnes dont l\u2019identit\u00e9 peut \u00eatre confirm\u00e9e. Toute information erron\u00e9e (contact \u2013\u00a0 adresse \u2013 coordonn\u00e9es) rend invalide la saisine qui, quel que soit le cas pr\u00e9sent\u00e9, ne sera pas retenue. </em>", "date_request": "2022-01-06", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-006", "topic": "Le temps pr\u00e9sent peut indiquer un futur proche", "summary": "Un amateur de jeu \u00e9lectronique a saisi en janvier le CDJM pour inexactitude parce qu\u2019un site sp\u00e9cialis\u00e9 avait titr\u00e9 \u00ab\u00a0le jeu XXX de nouveau jouable sur iOS et Android, enfin\u00a0\u00bb. Or, constatait ce passionn\u00e9, le jeu n\u2019est toujours pas disponible. Le titre est une annonce, il indique un futur proche, et le pr\u00e9sent est grammaticalement acceptable. La saisine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenue. </em>", "date_request": "2022-01-14", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-007", "topic": "Une expression impr\u00e9cise n\u2019est pas une faute \u00e9thique", "summary": "Le lecteur d\u2019un magazine lui reprochait, dans un article sur le suicide d\u2019un artiste, d\u2019avoir \u00e9crit que celui-ci \u00e9tait mort <em>\u201cen se d\u00e9fenestrant depuis le balcon d\u2019un appartement\u00a0\u00bb. Pour lui, l\u2019expression d\u00e9crivait une impossibilit\u00e9. Si l\u2019exigence d\u2019exactitude s\u2019applique aussi au vocabulaire, le CDJM a consid\u00e9r\u00e9 la saisine irrecevable car elle portait sur un choix r\u00e9dactionnel, pas sur une \u00e9ventuelle erreur factuelle.</em>", "date_request": "2022-01-14", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-029", "topic": "Propos graveleux et affirmation politique", "summary": "Deux griefs dans une saisine re\u00e7ue en janvier\u00a0: un propos <em>\u00ab\u00a0indigne\u00a0\u00bb</em> selon la requ\u00e9rante, et l\u2019affirmation d\u2019un ministre laiss\u00e9e \u00ab\u00a0sans r\u00e9plique\u00a0\u00bb</em>. Le CDJM n\u2019a pas retenu la saisine pour deux raisons\u00a0: un propos graveleux dans une \u00e9mission de divertissement est une atteinte au bon go\u00fbt, pas un acte journalistique, et l\u2019expression d\u2019une opinion par un invit\u00e9 n\u2019appelle pas de r\u00e9plique au sens de la d\u00e9ontologie du journalisme.", "date_request": "2022-03-28", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-040", "topic": "Un journaliste peut \u201cbousculer\u201d son invit\u00e9", "summary": "Le ton d\u2019une interview avait choqu\u00e9 un auditeur, qui avait mis en cause la neutralit\u00e9 d\u2019une journaliste. Le CDJM a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas mati\u00e8re \u00e0 saisine, rappelant au requ\u00e9rant qu\u2019il est l\u00e9gitime, pour des journalistes, de placer leurs interlocuteurs devant leurs \u00e9ventuelles contradictions, de relancer des questions sans r\u00e9ponse, de briser la langue de bois, ce qui peut avoir comme cons\u00e9quence que certaines relances peuvent s\u2019\u00e9loigner d\u2019une formulation purement factuelle.", "date_request": "2022-05-03", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-041", "topic": "L\u2019expression \u00ab\u00a0la queue basse\u00a0\u00bb est une image", "summary": "L\u2019expression avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e par une journaliste \u00e0 propos de la n\u00e9gociation entre partis de gauche pour d\u00e9crire l\u2019attitude d\u2019une formation se rangeant aux exigences d\u2019une autre. Le CDJM a rappel\u00e9 au requ\u00e9rant que cette formule est une image qui \u00e9voque le comportement d\u2019un animal indiquant sa soumission.", "date_request": "2022-05-05", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-045", "topic": "Tout ce qui est sur Twitter n\u2019est pas un acte journalistique", "summary": "Un journaliste qui met un message sur le r\u00e9seau Twitter n\u2019y fait pas toujours acte d\u2019information, a estim\u00e9 le CDJM en refusant une saisine sur un \u00e9change de messages. Il a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait dans ce cas d\u2019esp\u00e8ce, sur le fond et dans le ton, d\u2019une dispute politique publique entre citoyens, et non d\u2019un acte journalistique.", "date_request": "2022-05-14", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-047", "topic": "Attention aux d\u00e9lais", "summary": "Une saisine mettant en cause les questions pos\u00e9es \u00e0 un invit\u00e9 d\u2019une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, car adress\u00e9e au CDJM plus de trois mois apr\u00e8s l\u2019\u00e9mission. Le CDJM a fait sienne la logique des auteurs de la loi de\u00a01881, qui a fix\u00e9, par souci d\u2019apaisement du d\u00e9bat public, la prescription des d\u00e9lits de presse \u00e0 trois mois.", "date_request": "2022-05-22", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-048", "topic": "Le CDJM n\u2019est pas comp\u00e9tent pour les documentaires historiques", "summary": "Quelques mots dans le commentaire d\u2019un documentaire historique ont conduit un t\u00e9l\u00e9spectateur f\u00e9ru d\u2019histoire \u00e0 saisir le CDJM pour \u201cgrave pr\u00e9judice \u00e0 la recherche historique\u201d. La saisine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenue, l\u2019\u00e9mission en cause relevant clairement du domaine des programmes de \u201cconnaissance\u201d, comme le pr\u00e9voit l\u2019article\u00a043-11 de la loi du 30\u00a0septembre\u00a01986, et pas du domaine de l\u2019information.", "date_request": "2022-05-24", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-057", "topic": "Extraits plagi\u00e9s supprim\u00e9s apr\u00e8s envoi d\u2019une lettre du CDJM", "summary": "Le journaliste d\u2019une radio locale a eu la surprise de retrouver de larges extraits de son article sur un proc\u00e8s \u00e0 venir dans le texte publi\u00e9 sur le site d\u2019un grand m\u00e9dia r\u00e9gional. Il a donc saisi le CDJM pour plagiat. Sa saisine \u00e9tait recevable et le CDJM en a inform\u00e9 par \u00e9crit la r\u00e9daction du m\u00e9dia en question, l\u2019invitant \u00e0 faire valoir ses arguments. La r\u00e9daction fautive a choisi de retirer de son site l\u2019article litigieux, a pr\u00e9sent\u00e9 des excuses au journaliste de la radio locale qui a retir\u00e9 sa saisine. L\u2019objectif du CDJM,\u00a0le respect de la d\u00e9ontologie et la correction des erreurs, a \u00e9t\u00e9 atteint.", "date_request": "2022-06-22", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-055", "topic": "Un reportage n\u2019est pas de la propagande \u00e9lectorale", "summary": "Le 11\u00a0juin, veille du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, un site d\u2019information a publi\u00e9 un reportage sur le d\u00e9placement la veille sur un march\u00e9 parisien d\u2019une candidate soutenue par la Nupes, et sur ses contradictions. Un citoyen a saisi le CDJM pour \u00ab\u00a0non-respect de la loi \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, plus exactement de la p\u00e9riode dite de r\u00e9serve qui est pr\u00e9vue par l\u2019article L.49 du code \u00e9lectoral. Le CDJM n\u2019a pas retenu cette saisine car cette disposition vise \u00ab\u00a0la propagande \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, ce que n\u2019est pas un reportage sur un candidat en campagne.", "date_request": "2022-06-11", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-050", "topic": "Publier un point de vue qui peut choquer.", "summary": "Un p\u00e9dopsychiatre d\u00e9veloppe depuis plusieurs ann\u00e9es la th\u00e8se selon laquelle la consanguinit\u00e9 expliquerait la fr\u00e9quence de maladies psychiatriques dans certaines populations. Cette opinion qui ne fait pas consensus parmi ses pairs. L\u2019hebdomadaire qui a publi\u00e9 r\u00e9cemment une tribune r\u00e9dig\u00e9e par ce m\u00e9decin a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019une saisine du CDJM pour non respect de l\u2019exactitude et de la dignit\u00e9 humaine. Le CDJM n\u2019a pas retenu cette saisine, au motif que l\u2019article \u00e9tait clairement pr\u00e9sent\u00e9 comme une \u201canalyse\u201d, une libre opinion\u00a0: le choix de le publier rel\u00e8ve de la libert\u00e9 \u00e9ditoriale du journal, les auteurs de tels textes jouissant de leur libert\u00e9 d\u2019expression mais r\u00e9pondant d\u2019\u00e9ventuels d\u00e9lits dans le cadre de la loi de\u00a01881.", "date_request": "2022-06-01", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-059", "topic": "La journaliste est \u201cpro-Macron\u201d\u00a0!", "summary": "Le CDJM est souvent saisi par des citoyens qui estiment qu\u2019un journaliste est \u201cpro X\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0anti Y\u00a0\u00bb. R\u00e9cemment l\u2019un d\u2019eux estimait qu\u2019une journaliste \u00ab\u00a0de par la teneur de ses questions d\u00e9fend le point de vue de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Sa saisine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenue, et le CDJM a \u00e9crit au requ\u00e9rant pour lui rappeler que le r\u00f4le d\u2019un journaliste est d\u2019obtenir des r\u00e9ponses \u00e0 ses questions, ce qui peut le conduire parfois \u00e0 \u00eatre insistant pour inciter son interlocuteur \u00e0 sortir de la \u00ab\u00a0langue de bois\u00a0\u00bb. Un intervieweur n\u2019est pas partisan ni partial parce qu\u2019il pose des questions qui reprennent des points de vue ou des opinions contraires \u00e0 celles de l\u2019interview\u00e9.", "date_request": "2022-06-23", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-062", "topic": "Brocarder Napol\u00e9on et Louis XIV est permis", "summary": "Dans sa saisine, ce t\u00e9l\u00e9spectateur reprochait \u00e0 un \u00e9ditorialiste d\u2019avoir qualifi\u00e9 Napol\u00e9on d\u2019\u201cassassin\u201d et Louis XIV de \u201ctoquard\u201d. En refusant sa saisine, le CDJM lui a rappel\u00e9 le principe de libert\u00e9 d\u2019expression et le fait que les journalistes d\u2019opinion disposent d\u2019une grande latitude dans le choix du ton et du style qu\u2019ils adoptent et des citations qu\u2019ils retiennent.", "date_request": "2022-06-28", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-071", "topic": "Pas de saisines anonymes\u00a0!", "summary": "Le lecteur d\u2019un quotidien r\u00e9gional a adress\u00e9 fin ao\u00fbt au CDJM une saisine sans remplir les champs du formulaire de saisine concernant son identit\u00e9. Il y avait inscrit \u00ab\u00a0L\u2019anonymit\u00e9 (sic) est un droit fondamental\u00a0\u00bb. Le CDJM consid\u00e8re que mettre en cause le travail de professionnels doit s\u2019assumer publiquement et \u00e9carte ces saisines anonymes. Son r\u00e8glement int\u00e9rieur (https\u00a0://cdjm.org/reglement-interieur/ article\u00a07.4) pr\u00e9voit cependant que dans des cas bien pr\u00e9cis il peut d\u00e9cider de ne pas rendre publique l\u2019identit\u00e9 du requ\u00e9rant dans son avis.", "date_request": "2022-08-30", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}, {"publie": "oui", "id": "22-073", "topic": "Le CDJM n\u2019est pas comp\u00e9tent sur le harc\u00e8lement en ligne.", "summary": "Saisi par une dame qui d\u00e9non\u00e7ait le \u00ab\u00a0battage m\u00e9diatique cyber malveillant\u00a0\u00bb dont elle se dit l\u2019objet sur les r\u00e9seaux sociaux, le CDJM n\u2019a pas retenu sa requ\u00eate. Il lui a expliqu\u00e9 qu\u2019il ne peut \u00eatre  saisi que d\u2019un acte journalistique pr\u00e9cis et en aucun cas sur l\u2019ensemble de la production d\u2019un m\u00e9dia ou des publications de particuliers sur les r\u00e9seaux sociaux.", "date_request": "2022-08-25", "accepted": "non", "multi": "0", "status": "0- Saisine irrecevable"}], "statuts": [{"id": "1", "status": "1- Saisine non fond\u00e9e", "wording": "Non fond\u00e9e", "tooltip": "Le CDJM consid\u00e8re que les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie concern\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es"}, {"id": "2", "status": "2- Saisine partiellement fond\u00e9e", "wording": "Partiellement fond\u00e9e", "tooltip": "Le CDJM consid\u00e8re que certaines des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie concern\u00e9es n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es"}, {"id": "3", "status": "3- Saisine fond\u00e9e", "wording": "Fond\u00e9e", "tooltip": "Le CDJM consid\u00e8re que les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie journalistique concern\u00e9es n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es"}, {"id": "4", "status": "4- M\u00e9diation trouv\u00e9e", "wording": "M\u00e9diation conclue", "tooltip": "Le CDJM a permis qu\u2019une solution de m\u00e9diation soit trouv\u00e9e avec le m\u00e9dia concern\u00e9 et l\u2019auteur\u00b7e de la saisine"}, {"id": "0", "status": "0- Saisine irrecevable", "wording": "Non retenue", "tooltip": "Le CDJM n\u2019a pas retenu la saisine"}, {"id": "9", "status": "9- Sort inconnu", "wording": "Inconnu", "tooltip": "Sort inconnu"}], "compteurs": [{"element": "date", "value": "3\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022"}, {"element": "ss_deposees", "value": "587"}, {"element": "ss_uniques", "value": "325"}, {"element": "ss_fusionnees", "value": "262"}, {"element": "ss_closes", "value": "204"}, {"element": "ss_avis", "value": "89"}, {"element": "ss_irrecevables", "value": "287"}, {"element": "ss_irrecevables_uniques", "value": "209"}, {"element": "ss_irrecevables_closes", "value": "197"}, {"element": "ss_traitement", "value": "17"}, {"element": "1- Demande re\u00e7ue", "value": "6"}, {"element": "2- Enqu\u00eate en cours", "value": "11"}, {"element": "3- Demande refus\u00e9e", "value": "8"}, {"element": "4- En attente d\u00e9cision", "value": "0"}, {"element": "5- D\u00e9cision prise", "value": "0"}, {"element": "6- Fusionn\u00e9 avec", "value": "262"}, {"element": "7- Avis publi\u00e9", "value": "89"}, {"element": "8- M\u00e9diation", "value": "7"}, {"element": "9- Dossier clos", "value": "204"}]}